{"id":2021,"date":"2023-03-13T10:42:14","date_gmt":"2023-03-13T13:42:14","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=2021"},"modified":"2023-04-02T18:20:15","modified_gmt":"2023-04-02T21:20:15","slug":"algebra-linear-ii","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/","title":{"rendered":"\u00c1lgebra Linear II"},"content":{"rendered":"<ol>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/bases-e-dimensao\/\" data-wplink-url-error=\"true\">Bases e dimens\u00e3o<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/subespacos\/\" data-wplink-url-error=\"true\">Subespa\u00e7os<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/soma-direta\/\" data-wplink-url-error=\"true\">Soma direata<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/espaco-quociente\/\" data-wplink-url-error=\"true\">Espa\u00e7o quociente<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/transformacoes-lineares\/\" data-wplink-url-error=\"true\">Transforma\u00e7\u00f5es lineares<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/isomorfismos\/\" data-wplink-url-error=\"true\">Isomorfismos<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/transformacoes-lineares-e-matrizes\/\" data-wplink-url-error=\"true\">Transforma\u00e7\u00f5es lineares e matrizes<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/espaco-dual\/\" data-wplink-url-error=\"true\">O espa\u00e7o dual <\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/formas-k-lineares\/\" data-wplink-url-error=\"true\">Formas $k$-lineares e o determinante<\/a><\/li>\n<\/ol>\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bases e dimens\u00e3o Subespa\u00e7os Soma direata Espa\u00e7o quociente Transforma\u00e7\u00f5es lineares Isomorfismos Transforma\u00e7\u00f5es lineares e matrizes O espa\u00e7o dual Formas $k$-lineares e o determinante<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":64,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2021"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2021"}],"version-history":[{"count":9,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2021\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2182,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2021\/revisions\/2182"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/64"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2021"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}