{"id":2233,"date":"2023-04-19T08:06:41","date_gmt":"2023-04-19T11:06:41","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=2233"},"modified":"2023-04-19T09:36:04","modified_gmt":"2023-04-19T12:36:04","slug":"o-teorema-da-decomposicao-primaria-e-o-teorema-espectral","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/o-teorema-da-decomposicao-primaria-e-o-teorema-espectral\/","title":{"rendered":"O Teorema da Decomposi\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria e o Teorema Espectral"},"content":{"rendered":"<div style=\"color:black;\">\n<p><a href=\"https:\/\/schcs.github.io\/WP\/index.php\/ensino\/fundamentos-de-algebra\/o-teorema-da-fatoracao-para-polinomios\/\">O Teorema da Fatora\u00e7\u00e3o para Polin\u00f4mios<\/a> (revis\u00e3o da disciplina Fundamentos de \u00c1lgebra).<\/p>\n<p>Nesta p\u00e1gina $V$ \u00e9 um $\\F$-espa\u00e7o de dimens\u00e3o finita a $f\\in\\mbox{End}(V)$.<\/p>\n<div class=\"exercise\">\nSeja $p:V\\to V$ uma proje\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o $p$ comuta com $f$ (ou seja $pf=fp$) se e somente se $\\ker p$ e $\\mbox{Im}(p)$ s\u00e3o invariantes por $f$.<\/div>\n<div class=\"theorem\">(O Teorema da Decomposis\u00e3o Prim\u00e1ria)<br \/>\nAssuma que<br \/>\n$$<br \/>\nm_f(t)=q_1(t)^{\\alpha_1}\\cdots q_k(t)^{\\alpha_k}<br \/>\n$$<br \/>\ncom $\\alpha_i\\geq 1$ e os $q_is$ s\u00e3o polin\u00f4mios irredut\u00faveis distintos em $\\F[x]$. Ponha $W_i=\\ker (q_i^{\\alpha_i}(f))$. Ent\u00e3o as seguintes s\u00e3o verdadeiras:<\/p>\n<ol>\n<li>$V=W_1\\oplus\\cdots\\oplus W_k$;<\/li>\n<li>cada $W_i$ \u00e9 $f$-invariante;<\/li>\n<li>o polin\u00f4mio m\u00ednimo de $f|_{W_i}$ \u00e9 $q_i^{\\alpha_i}(t)$.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\nSeja<br \/>\n$$<br \/>\nr_i=m_f(t)\/q_i^{\\alpha_i}(t)=q_1(t)^{\\alpha_1}\\cdots q_{i-1}(t)^{\\alpha_{i-1}}q_{i+1}(t)^{\\alpha_{i+1}}\\cdots q_k(t)^{\\alpha_k}.<br \/>\n$$<br \/>\nOs polin\u00f4mios $r_1,\\ldots,r_k$ s\u00e3o primos entre si, e existem $h_1(t),\\ldots,h_k(t)\\in\\F[x]$ tais que<br \/>\n$$<br \/>\nh_1(t)r_1(t)+\\cdots+h_k(t)r_k(t)=1;<br \/>\n$$<br \/>\nou seja<br \/>\n$$<br \/>\nh_1(f)r_1(f)+\\cdots+h_k(f)r_k(f)=\\mbox{id}_V;<br \/>\n$$<br \/>\nAfirmamos que a composi\u00e7\u00e3o de duas parcelas na soma anterior \u00e9 o endomorfismo zero. De fato, note que se $i\\neq j$, ent\u00e3o $m_f(t)\\mid r_i(t)r_j(t)$ e<br \/>\n$$<br \/>\nh_i(f)r_i(f)h_j(f)r_j(f)=h_i(f)h_j(f)r_i(f)r_j(f)=[(h_ih_j)(f)][(r_ir_j)(f)]=0.<br \/>\n$$<br \/>\nAqui usamos que $r_i(f)$ $h_j(f)$ comutam pois eles s\u00e3o membros do anel comutativo $\\F[f]$.<\/p>\n<p>Ora usamos o Teorema que provamos na p\u00e1gina <a href=\"https:\/\/schcs.github.io\/WP\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/projecoes\/\">Proje\u00e7\u00f5es<\/a> para concluir que cada $h_i(f)r_i(f)$ \u00e9 uma proje\u00e7\u00e3o e<br \/>\n$$<br \/>\nV=\\mbox{Im}(h_1(f)r_1(f))\\oplus\\cdots\\oplus \\mbox{Im}(h_k(f)r_k(f)).<br \/>\n$$<\/p>\n<p>Pr\u00f3ximo afirmamos que $\\mbox{Im}(h_i(f)r_i(f))=\\ker(q_i(f)^{\\alpha_i})$ para todo $i$.<br \/>\nSeja $v\\in V$ e escreva $v=v_1+\\cdots+v_k$ com $v_i\\in \\mbox{Im}(h_j(f)r_j(f))$. Se $v\\in \\mbox{Im}(h_i(f)r_i(f))$, ent\u00e3o<br \/>\n$v=(h_i(f)r_i(f))(w)$ e<br \/>\n$$<br \/>\nq_i^{\\alpha_i}(f)(v)=q_i^{\\alpha_i}(f)h_i(f)r_i(f)(w)=h_i(f)q_i^{\\alpha_i}(f)r_i(f)(w)=0.<br \/>\n$$<br \/>\nLogo, $\\mbox{Im}(h_i(f)r_i(f))\\leq \\ker(q_i(f)^{\\alpha_i})$. Agora, assuma que $v\\in \\ker(q_i(f)^{\\alpha_i})$ e note que $q_i^{\\alpha_i}(t)\\mid r_j(t)$ para todo $j\\neq i$ e portanto $h_j(f)r_j(f)(v)=0$. Ora,<br \/>\n\\begin{align*}<br \/>\nv&amp;=\\mbox{id}_V(v)=(h_1(f)r_1(f)+\\cdots+h_i(f)r_i(f)+\\cdots+h_k(f)r_k(f))(v)\\\\&amp;=h_i(f)r_i(f)(v)\\in \\mbox{Im}(h_i(f)r_i(f)).<br \/>\n\\end{align*}<br \/>\nIsso monstra que a decomposi\u00e7\u00e3o no item 1. est\u00e1 v\u00e1lida. O fato que $W=\\ker(q_i^{\\alpha_i}(f))=\\mbox{Im}(h_i(f)r_i(f))$ \u00e9 $f$-invariante, segue do fato que $f$ comuta com a proje\u00e7\u00e3o $h_i(f)r_i(f)$ e do exerc\u00edcio em cima.<\/p>\n<p>Finalmente, provamos a afirma\u00e7\u00e3o sobre o polin\u00f4mio m\u00ednimo de $f|_{W_i}$. Seja $m_i(t)$ este polin\u00f4mio m\u00ednimo. Como $W_i=\\ker(q_i^{\\alpha_i}(f))$, temos que $m_i(t)\\mid q_i^{\\alpha_i}(t)$. Ou seja, $m_i(t)=q_i^{\\beta_i}(t)$ com algum $\\beta_i\\in\\{1,\\ldots,\\alpha_i\\}$ e isso vale para todo $i$. Se $v\\in V$, escreva $v=v_1+\\cdots+v_k$ com $v_i\\in W_i$ e<br \/>\n\\begin{align*}<br \/>\nq_1^{\\beta_1}(f)\\cdots q_k^{\\beta_k}(f)(v)&amp;=q_1^{\\beta_1}(f)\\cdots q_k^{\\beta_k}(f)(v_1+\\cdots+v_k)\\\\&amp;=<br \/>\nq_1^{\\beta_1}(f)\\cdots q_k^{\\beta_k}(f)(v_1)+\\cdots+q_1^{\\beta_1}(f)\\cdots q_k^{\\beta_k}(f)(v_k)\\\\&amp;=0.<br \/>\n\\end{align*}<br \/>\nObtemos que $m_f(t)=q_1^{\\alpha_1}\\cdots q_k^{\\alpha_k}$ divide $q_1^{\\beta_1}\\cdots q_k^{\\beta_k}$. Pelo Teorema da Fatora\u00e7\u00e3o para Polin\u00f4mios, obtemos que $\\alpha_i\\leq \\beta_i$ para todo $i$ e $\\alpha_i=\\beta_i$ segue para todo $i$. Logo $m_i(t)=q_i^{\\alpha_i}$.<\/p>\n<\/div>\n<p>O Teorema escpectral \u00e9 o caso particilar $\\F=\\C$ do Teorema da Decomposi\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria. Neste caso<br \/>\n$$<br \/>\nm_f(t)=(t-\\lambda_1)^{\\alpha_1}\\cdots (t-\\lambda_k)^{\\alpha_k}<br \/>\n$$<br \/>\ncom $\\lambda_1,\\ldots,\\lambda_k\\in \\C$ e $\\alpha_i\\geq 1$.<\/p>\n<div class=\"theorem\">(O Teorema Espectral)<br \/>\nAssuma que $\\F=\\C$ e $f:V\\to V$ \u00e9 como acima. Neste caso,<br \/>\n$$<br \/>\nm_f(t)=(t-\\lambda_1)^{\\alpha_1}\\cdots (t-\\lambda_k)^{\\alpha_k}<br \/>\n$$<br \/>\ncom $\\lambda_i\\in\\C$ distintos e $\\alpha_i\\geq 1$. Ponha $W_i=\\ker (f-\\lambda_i\\mbox{id}_V)^{\\alpha_i}$. Ent\u00e3o as seguintes s\u00e3o verdadeiras:<\/p>\n<ol>\n<li>$V=W_1\\oplus\\cdots\\oplus W_k$;<\/li>\n<li>cada $W_i$ \u00e9 $f$-invariante;<\/li>\n<li>o polin\u00f4mio m\u00ednimo de $f|_{W_i}$ \u00e9 $(t-\\lambda_i)^{\\alpha_i}$.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O Teorema da Fatora\u00e7\u00e3o para Polin\u00f4mios (revis\u00e3o da disciplina Fundamentos de \u00c1lgebra). Nesta p\u00e1gina $V$ \u00e9 um $\\F$-espa\u00e7o de dimens\u00e3o finita a $f\\in\\mbox{End}(V)$. Seja $p:V\\to V$ uma proje\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o $p$ comuta com $f$ (ou seja $pf=fp$) se e somente se $\\ker p$ e $\\mbox{Im}(p)$ s\u00e3o invariantes por $f$. (O Teorema da Decomposis\u00e3o Prim\u00e1ria) Assuma que &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/o-teorema-da-decomposicao-primaria-e-o-teorema-espectral\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">O Teorema da Decomposi\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria e o Teorema Espectral<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":2021,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2233"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2233"}],"version-history":[{"count":3,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2233\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2240,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2233\/revisions\/2240"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2021"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2233"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}