{"id":64,"date":"2019-04-30T13:38:35","date_gmt":"2019-04-30T13:38:35","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=64"},"modified":"2022-10-01T12:20:37","modified_gmt":"2022-10-01T15:20:37","slug":"ensino","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/","title":{"rendered":"Ensino"},"content":{"rendered":"<h3>Disciplinas<\/h3>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/www.mat.ufmg.br\/gaal\">Geometria Anal\u00edtica e \u00c1lgebra Linear (GAAL)<\/a>.\u00a0<a href=\"http:\/\/www.mat.ufmg.br\/gaal\/exercicios\/exercicios.html\">Aqui<\/a>\u00a0tem exerc\u00edcios. Veja tamb\u00e9m a\u00a0<a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/groups\/559537634078261\/\">p\u00e1gina da monitoria<\/a>\u00a0no Facebook.<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.mat.ufmg.br\/~csaba\/Teaching\/LinAlg\">\u00c1lgebra Linear<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.mat.ufmg.br\/~csaba\/GAPCourse\">Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1lgebra computacional com GAP<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-comutativa\/\">\u00c1lgebra Comutativa<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/analise-i\/\">An\u00e1lise I<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/fundamentos-de-algebra\/\">Fundamentos de \u00c1lgebra<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/grupos-e-corpos\/\">Grupos e Corpos<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-a\/\">\u00c1lgebra A<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/grupos-e-representacoes\/\">Grupos e Representa\u00e7\u00f5es<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<h3>Alunos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Lucas Wollenhaupt <\/strong>(RWTH Aachen), mestrado 2022. Computing the Representations of Classical<br \/>\nGroups on the Alternating Square (co-orienta\u00e7\u00e3o)<\/li>\n<li><strong>Anna\u00a0 Sucker <\/strong>(RWTH Aachen), mestrado 2021. Computing the representations of the classical groups on the symmetric square (co-orienta\u00e7\u00e3o).<\/li>\n<li><strong>Vanderlei Lopes de Jesus<\/strong>, doutorado 2021.\u00a0<em><a href=\"http:\/\/hdl.handle.net\/1843\/39048\">O centro das \u00e1lgebras envolventes universais de \u00e1lgebras de Lie nilpotentes em caracter\u00edstica prima<\/a>.<\/em><\/li>\n<li><b>Jos\u00e9 Luis Vilca Rodriguez<\/b>, doutorado 2019.\u00a0<i><a href=\"https:\/\/repositorio.ufmg.br\/bitstream\/1843\/EABA-BB6GHU\/1\/tese_joselvilca.pdf\">Isomorphism problem for universal enveloping algebras of solvable Lie algebras<\/a>.<\/i><\/li>\n<li><b>Pedro Henrique Pereira Daldegan<\/b>, doutorado, 2018.\u00a0<i><a href=\"https:\/\/repositorio.ufmg.br\/bitstream\/1843\/EABA-AY5FST\/1\/tese_pedrodaldegan.pdf\">Characteristically simple subgroups of quasiprimitive permutation groups<\/a>.<\/i><\/li>\n<li><b>Marcos Goulart Lima<\/b>, doutorado, 2018.\u00a0<i><a href=\"https:\/\/repositorio.ufmg.br\/bitstream\/1843\/EABA-AXYFWW\/1\/tese_marcos_goulart.pdf\">Non-nilpotent Lie algebras with non-singular derivations<\/a>.<\/i><\/li>\n<li><b>Frederico Augusto Menezes Ribeiro<\/b>, doutorado, 2016.\u00a0<i><a href=\"http:\/\/www.mat.ufmg.br\/posgrad\/wp-content\/uploads\/2016\/12\/Tese083.pdf\">Finite p-groups with three characteristic subgroups and a class of simple anticommutative algebra<\/a><\/i><\/li>\n<li><b>Rildo Nascimento de Oliveira<\/b>, especializa\u00e7\u00e3o, 2016.\u00a0<i><a href=\"http:\/\/150.164.25.15\/~csaba\/pdf\/rildo.pdf\">O Teorema do Eixo Principal para Corpos Arbitr\u00e1rios<\/a><\/i><\/li>\n<li><b>Jos\u00e9 Luis Vilca Rodriguez<\/b>, mestrado 2015.\u00a0<i><a href=\"https:\/\/repositorio.ufmg.br\/bitstream\/1843\/EABA-9WMMEH\/1\/diss250.pdf\">Automorfismos de 2-grupos de Suzuki<\/a><\/i><\/li>\n<li><b>Pedro Henrique Pereira Daldegan<\/b>, mestrado 2014.\u00a0<i><a href=\"https:\/\/repositorio.ufmg.br\/bitstream\/1843\/EABA-9GXNZV\/1\/pdissertacao.pdf\">Grupos Sincronizadores e o Teorema de O&#8217;Nan-Scott<\/a><\/i><\/li>\n<li><b>Danilo Vilela Avelar<\/b>, mestrado 2014,\u00a0<i><a href=\"http:\/\/www.mat.ufmg.br\/posgrad\/wp-content\/uploads\/TesesDissertacoes\/Diss244.pdf\">Problema do Isomorfismo para \u00c1lgebras Envolventes Universais de \u00c1lgebras de Lie<\/a><\/i>\u00a0(coorienta\u00e7\u00e3o com Viviane Ribeiro Tomaz da Silva)<\/li>\n<li><b>Ana Filipa Costa da Silva<\/b>\u00a0(Universidade de Lisboa), mestrado, 2012,\u00a0<i><a href=\"http:\/\/repositorio.ul.pt\/bitstream\/10451\/9182\/1\/ulfc104677_tm_Ana_Filipa_Silva.pdf\">Low-dimensional Affine Synchronizing Groups<\/a><\/i><\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Disciplinas Geometria Anal\u00edtica e \u00c1lgebra Linear (GAAL).\u00a0Aqui\u00a0tem exerc\u00edcios. Veja tamb\u00e9m a\u00a0p\u00e1gina da monitoria\u00a0no Facebook. \u00c1lgebra Linear Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1lgebra computacional com GAP \u00c1lgebra Comutativa An\u00e1lise I Fundamentos de \u00c1lgebra Grupos e Corpos \u00c1lgebra A Grupos e Representa\u00e7\u00f5es Alunos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Lucas Wollenhaupt (RWTH Aachen), mestrado 2022. Computing the Representations of Classical Groups on the &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">Ensino<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/64"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=64"}],"version-history":[{"count":15,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/64\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1862,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/64\/revisions\/1862"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=64"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}