{"id":2147,"date":"2023-03-26T20:57:39","date_gmt":"2023-03-26T23:57:39","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=2147"},"modified":"2023-03-27T08:46:42","modified_gmt":"2023-03-27T11:46:42","slug":"espaco-dual","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/espaco-dual\/","title":{"rendered":"Espa\u00e7o dual"},"content":{"rendered":"<div style=\"color:black;\">\n<div class=\"definition\">\nSe $V$ \u00e9 um $\\F$-espa\u00e7o vetorial, ent\u00e3o $V^*=\\mbox{Hom}(V,\\F)$ \u00e9 dito <b>espa\u00e7o dual<\/b> de $V$. Os elementos de $V^*$ s\u00e3o chamados de <b>formas lineares<\/b> ou <b>funcionais lineares<\/b> de $V$.<\/div>\n<p>Se $\\dim V=k$ \u00e9 finita, ent\u00e3o $\\dim V^*=\\dim V=k$.<\/p>\n<p>Seja $B=\\{b_i\\mid i\\in I\\}$ uma base de $V$. Para $i\\in I$, defina<br \/>\n$$<br \/>\nb_i^*\\in V^*,\\quad b_i^*(b_j)=\\delta_{i,j}=\\left\\{\\begin{array}{cc} 1 &amp; \\mbox{se $i=j$}\\\\<br \/>\n0 &amp; \\mbox{se $i\\neq j$}\\end{array}\\right.<br \/>\n$$<\/p>\n<div class=\"lemma\">\nO conjunto $B^*=\\{b_i^*\\mid i\\in I\\}$ \u00e9 L.I. em $V^*$. Al\u00e9m disso, se $\\dim V$ \u00e9 finita, ent\u00e3o $B^*$ \u00e9 base de $V^*$.<\/div>\n<div class=\"proof\">\nAssuma que uma combina\u00e7\u00e3o linear<br \/>\n$$<br \/>\n\\alpha_1 b_{i_1}^*+\\cdots+\\alpha_m b_{i_m}^*=0_{V^*}.<br \/>\n$$<br \/>\nDenote o lado esquerdo da equa\u00e7\u00e3o anterior por $\\varphi$. Seja $j\\in\\{1,\\ldots,m\\}$ e calculemos que<br \/>\n\\begin{align*}<br \/>\n0&amp;=\\varphi(b_{i_j})=(\\alpha_1 b_{i_1}^*+\\cdots+\\alpha_m b_{i_m}^*)(b_{i_j})\\\\&amp;=<br \/>\n\\alpha_1 b_{i_1}^*(b_{i_j})+\\cdots+\\alpha_jb_{i_j}^*(b_{i_j})+\\cdots+\\alpha_m b_{i_m}^*(b_{i_j})\\\\&amp;=\\alpha_{i_j}.<br \/>\n\\end{align*}<br \/>\nEnt\u00e3o $\\alpha_{i_j}=0$ para todo $j$. Ou seja, $B^*$ \u00e9 L.I.<\/p>\n<p>Se $\\dim V$ \u00e9 finita, ent\u00e3o $\\dim V=\\dim V^*$ e assim $B^*$ (sendo um conjunto L.I. com cardinalidade $\\dim V^*$) \u00e9 base de $B^*$.<\/p>\n<\/div>\n<p>Quando $\\dim V$ for finita, a base $B^*$ \u00e9 chamada de <b>base dual<\/b> de $B$.<br \/>\nNote que se $\\dim V$ \u00e9 infinita, ent\u00e3o $B^*$ n\u00e3o \u00e9 conjunto gerador, pois a funcional $\\varphi\\in V^*$ que leva $\\varphi(b_i)=1$ para todo $i$ n\u00e3o pertence ao subespa\u00e7o $\\langle B^*\\rangle$.<\/p>\n<p>Sejam $V$ e $W$ $\\F$-espa\u00e7os vetoriais, e seja $f\\in\\mbox{Hom}(V,W)$. Definimos o dual $f^*\\in \\mbox{Hom}(W^*,V^*)$ com a regra<br \/>\n$$<br \/>\nf^*(\\varphi)=\\varphi\\circ f.<br \/>\n$$<br \/>\nUsando diagramas<br \/>\n$$<br \/>\n\\begin{array}{cc}<br \/>\nW &amp; \\stackrel{\\varphi}{\\longrightarrow} &amp; \\F\\\\<br \/>\nf\\uparrow &amp; \\nearrow \\\\<br \/>\nV &amp;&amp;<br \/>\n\\end{array}<br \/>\n$$<br \/>\no mapa $f^*(\\varphi)$ \u00e9 representado pela flecha diaginal. Note que o morfismo original est\u00e1 de $V$ para $W$, enquanto o morfismo dual est\u00e1 de $W^*$ para $V^*$.<\/p>\n<p>Se $\\F$ \u00e9 um corpo, a <a href=\"https:\/\/pt.wikipedia.org\/wiki\/Teoria_das_categorias\">categoria<\/a> dos $\\F$-espa\u00e7os vetoriais consiste<\/p>\n<ul>\n<li>nos $\\F$-espa\u00e7os vetoriais; e<\/li>\n<li>nos transforma\u00e7\u00f5es lineares entre $\\F$-espa\u00e7os.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Neste contesto, as transforma\u00e7\u00f5es lineares tamb\u00e9m s\u00e3o chamadas de morfismos ou flechas.<\/p>\n<p>O conceito &#8220;dual&#8221; associa um espa\u00e7o vetorial $V$ com seu dual $V^*$ e cada morfismo $f:V\\to W$ com o seu dual $f^*:W^*\\to V^*$. Al\u00e9m disso, \u00e9 f\u00e1cil verificar que<br \/>\n$$<br \/>\n\\mbox{id}_V^*=\\mbox{id}_{V^*}<br \/>\n$$<br \/>\ne que se $f:V\\to U$ e $g:U\\to W$ s\u00e3o transforma\u00e7\u00f5es lineares, ent\u00e3o<br \/>\n$$<br \/>\n(g\\circ f)^*=f^*\\circ g^*.<br \/>\n$$<br \/>\nDevido a estas propriedades, dizemos que o dual \u00e9 um <b>functor contravariante<\/b> da categoria de espa\u00e7os vetoriais.<\/p>\n<p>Note que a correspond\u00eancia entre $V$ e $V^*$ n\u00e3o \u00e9 natural (ou can\u00f4nica), pois precisa-se  fixar uma base para defin\u00ed-la. No entanto, existe uma correspond\u00eancia natural entre $V$ e $V^{**}=(V^*)^*$. Os elementos de $V^{**}$ s\u00e3o transforma\u00e7\u00f5es lineares em $\\mbox{Hom}(V^*,\\F)=\\mbox{Hom}(\\mbox{Hom}(V,\\F),\\F)$. Ou seja, se $\\psi\\in V^{**}$, ent\u00e3o $\\psi:V^*\\to \\F$ \u00e9 linear.<\/p>\n<p>Seja $v\\in V$ e defina<br \/>\n$$<br \/>\n\\psi_v:V^*\\to \\F,\\quad \\psi_v(\\varphi)=\\varphi(v)\\quad \\mbox{para todo}\\quad \\varphi\\in V^*.<br \/>\n$$<br \/>\nO leitor deve verificar que $\\psi_v:V^*\\to \\F$ \u00e9 linear e assim $\\psi_v\\in V^{**}$.<br \/>\nDefina<br \/>\n$$<br \/>\n\\Psi:V\\to V^{**},\\quad \\Psi(v)=\\psi_v.<br \/>\n$$<\/p>\n<div class=\"lemma\">\nA aplica\u00e7\u00e3o $\\Psi:V\\to V^{**}$ \u00e9 linear e injetiva. Se $\\dim V=k$ finita, ent\u00e3o $\\Psi$ \u00e9 um isomorfismo entre $V$ e $V^{**}$.<\/div>\n<div class=\"proof\">\nO leitor pode verificar que $\\Psi$ \u00e9 linear. Seja $v\\in\\ker \\Psi$. Ent\u00e3o $\\psi_v=0$. Assuma que $v\\neq 0$ e seja $B$ uma base de $V$ que cont\u00e9m $v$ e considere o elemento $v^*$ na base dual. Ent\u00e3o<br \/>\n$$<br \/>\n0=\\psi_v(v^*)=v^*(v)=1.<br \/>\n$$<br \/>\nIsso \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o $v=0$ deve valer. Assim $\\ker\\Psi=0$ e $\\Psi$ \u00e9 injetiva.<\/p>\n<p>Se $\\dim V=k$ finita, ent\u00e3o $\\dim V^{**}=\\dim V^*=\\dim V$ e uma aplica\u00e7\u00e3o injetiva $V\\to V^{**}$ \u00e9 um isomorfismo.<\/p>\n<\/div>\n<p>Note que se $f\\in\\mbox{Hom}(V,W)$, ent\u00e3o j\u00e1 definimos $f^*:W^*\\to V^*$ e podemos definir $f^{**}:V^{**}\\to W^{**}$ como<br \/>\n$$<br \/>\nf^{**}(\\gamma)=\\gamma \\circ f^*\\quad\\mbox{para todo}\\quad \\gamma\\in V^{**}.<br \/>\n$$<br \/>\nUsando diagramas<br \/>\n$$<br \/>\n\\begin{array}{cc}<br \/>\nV^* &amp; \\stackrel{\\gamma}{\\longrightarrow} &amp; \\F\\\\<br \/>\nf^*\\uparrow &amp; \\nearrow \\\\<br \/>\nW^* &amp;&amp;<br \/>\n\\end{array}<br \/>\n$$<br \/>\no mapa $f^{**}(\\gamma)$ est\u00e1 representado pela flecha diagonal. Mais detalhadamente, temos para $\\gamma\\in V^{**}$, $\\varphi\\in W^*$ que<br \/>\n$$<br \/>\nf^{**}(\\gamma)(\\varphi)=(\\gamma\\circ f^*)(\\varphi)=\\gamma(f^*(\\varphi))=\\gamma(\\varphi\\circ f).<br \/>\n$$<\/p>\n<p>\u00c9 f\u00e1cil verificar que<br \/>\n$$<br \/>\n\\mbox{id}_V^{**}=\\mbox{id}_{V^{**}}<br \/>\n$$<br \/>\ne que se $f:V\\to U$ e $g:U\\to W$ s\u00e3o transforma\u00e7\u00f5es lineares, ent\u00e3o<br \/>\n$$<br \/>\n(g\\circ f)^{**}=g^{**}\\circ f^{**}.<br \/>\n$$<br \/>\nOu seja, o duplo dual \u00e9 um <b>functor covariante<\/b> da categoria dos $\\F$-espa\u00e7os vetoriais.<\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Se $V$ \u00e9 um $\\F$-espa\u00e7o vetorial, ent\u00e3o $V^*=\\mbox{Hom}(V,\\F)$ \u00e9 dito espa\u00e7o dual de $V$. Os elementos de $V^*$ s\u00e3o chamados de formas lineares ou funcionais lineares de $V$. Se $\\dim V=k$ \u00e9 finita, ent\u00e3o $\\dim V^*=\\dim V=k$. Seja $B=\\{b_i\\mid i\\in I\\}$ uma base de $V$. Para $i\\in I$, defina $$ b_i^*\\in V^*,\\quad b_i^*(b_j)=\\delta_{i,j}=\\left\\{\\begin{array}{cc} 1 &amp; &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/espaco-dual\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">Espa\u00e7o dual<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":2021,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2147"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2147"}],"version-history":[{"count":9,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2147\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2162,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2147\/revisions\/2162"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2021"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2147"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}