{"id":425,"date":"2019-09-16T14:12:21","date_gmt":"2019-09-16T14:12:21","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?p=425"},"modified":"2019-09-16T14:18:49","modified_gmt":"2019-09-16T14:18:49","slug":"rotacoes-e-reflexoes","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/09\/16\/rotacoes-e-reflexoes\/","title":{"rendered":"Rota\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es"},"content":{"rendered":"<p>$\\newcommand{\\rot}[1]{\\mbox{Rot}(#1)}\\newcommand{\\refl}[1]{\\mbox{Ref}(#1)}\\newcommand{\\sen}[1]{\\mbox{sen}\\,#1}\\newcommand{\\R}{\\mathbb R}$<\/p>\n<h3 class=\"post-title entry-title\">Rota\u00e7\u00f5es<\/h3>\n<div id=\"post-body-2280012228471725931\" class=\"post-body entry-content\">\n<div dir=\"ltr\" style=\"text-align: left;\">\n<p>Seja $\\varphi$ um \u00e2ngulo. Denotaremos por $\\rot\\varphi$ a rota\u00e7\u00e3o do plano $\\R^2$ pela origem com \u00e2ngulo $\\varphi$ no sentido contr\u00e1rio aos ponteiros do rel\u00f3gio. Vamos calcular a forma matricial de $\\rot\\varphi$. \u00a0Seja $v=(v_1,v_2)\\in\\R^2$. Seja $\\alpha$ o \u00e2ngulo entre o vetor $v$ e o eixo $x$. Seja $v_0$ o vetor unit\u00e1rio na dire\u00e7\u00e3o de $v$. Ent\u00e3o $v$ pode ser escrito como<br \/>\n$$<br \/>\nv=\\|v\\|v_0=\\|v\\|(\\cos\\alpha,\\sen\\alpha).<br \/>\n$$<\/p>\n<p>Se $v&#8217;=v\\rot\\varphi$, ent\u00e3o<br \/>\n\\begin{align*}<br \/>\nv&#8217;=&amp;\\|v&#8217;\\|(\\cos(\\alpha+\\varphi),\\sen{(\\alpha+\\varphi)})=\\\\&amp;\\|v\\|(\\cos\\alpha\\cos\\varphi-\\sen\\alpha\\sen\\varphi,\\sen\\alpha\\cos\\varphi+\\cos\\alpha\\sen\\varphi)=\\\\&amp;\\|v\\|(\\cos\\alpha,\\sen\\alpha)<br \/>\n\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos\\varphi &amp; \\sen\\varphi\\\\<br \/>\n-\\sen\\varphi &amp; \\cos\\varphi<br \/>\n\\end{pmatrix}.<br \/>\n\\end{align*}<br \/>\nObtemos ent\u00e3o que a rota\u00e7\u00e3o $\\rot\\varphi$ \u00e9 uma transforma\u00e7\u00e3o linear com matriz<br \/>\n$$<br \/>\nA_\\varphi=\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos\\varphi &amp; \\sen\\varphi\\\\<br \/>\n-\\sen\\varphi &amp; \\cos\\varphi<br \/>\n\\end{pmatrix}.<br \/>\n$$<br \/>\nComo $\\det A_\\varphi=\\cos^2\\varphi+\\sen^2\\varphi=1$, a transforma\u00e7\u00e3o $\\rot\\varphi$ \u00e9 invert\u00edvel e claramente $(\\rot\\varphi)^{-1}=\\rot{-\\varphi}$.<\/p>\n<div class=\"lemma\">\n<p><strong>Lema.<\/strong> Temos que<\/p>\n<ol style=\"text-align: left;\">\n<li>$\\rot\\varphi\\rot\\psi=\\rot{\\varphi+\\psi}$;<\/li>\n<li>$\\rot 0=\\mbox{id}$;<\/li>\n<li>$(\\rot\\varphi)^{-1}=\\rot{-\\varphi}$.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\"><strong>Demonstra\u00e7\u00e3o.<\/strong> Afirma\u00e7\u00e3o 2 \u00e9 clara e afirma\u00e7\u00e3o 3 segue do argumento acima. Provamos afirma\u00e7\u00e3o 1. Seja $v\\in\\R^2$,<br \/>\n\\begin{align*}&amp;v\\rot\\varphi\\rot\\psi=v<br \/>\n\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos\\varphi &amp; \\sen\\varphi\\\\<br \/>\n-\\sen\\varphi &amp; \\cos\\varphi<br \/>\n\\end{pmatrix}<br \/>\n\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos\\psi &amp; \\sen\\psi\\\\<br \/>\n-\\sen\\psi &amp; \\cos\\psi<br \/>\n\\end{pmatrix}<br \/>\n=\\\\&amp;v<br \/>\n\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos\\varphi\\cos\\psi-\\sen\\varphi\\sen\\psi &amp; \\cos\\varphi\\sen\\psi+\\sen\\varphi\\cos\\psi\\\\<br \/>\n-\\cos\\varphi\\sen\\psi-\\sen\\varphi\\cos\\psi &amp;\u00a0\\cos\\varphi\\cos\\psi-\\sen\\varphi\\sen\\psi<br \/>\n\\end{pmatrix}=\\\\&amp;<br \/>\nv<br \/>\n\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos(\\varphi+\\psi) &amp; \\sen(\\varphi+\\psi)\\\\<br \/>\n-\\sen(\\varphi+\\psi) &amp;\\cos(\\varphi+\\psi)<br \/>\n\\end{pmatrix}=v\\rot{\\varphi+\\psi}.<br \/>\n\\end{align*}<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3 style=\"text-align: left;\">Reflex\u00f5es<\/h3>\n<p>Consideramos a reflex\u00e3o pelo eixo que passe pela origem e tem \u00e2ngulo $\\varphi$ com o eixo $x$. Denotamos essa reflex\u00e3o por $\\refl\\varphi$. Dado $v=(v_1,v_2)\\in\\R^2$, seja $\\alpha$ o \u00e2ngulo de $v$ com o eixo $x$, e temos que<br \/>\n\\begin{align*}<br \/>\nv\\refl\\varphi=&amp;v\\rot{-2(\\alpha-\\varphi)}=v\\rot{-2\\alpha}\\rot{2\\varphi}=\\\\&amp;(v_1,-v_2)\\rot{2\\varphi}=\\\\&amp;<br \/>\n(v_1,v_2)<br \/>\n\\begin{pmatrix}<br \/>\n1 &amp; 0 \\\\<br \/>\n0 &amp; -1<br \/>\n\\end{pmatrix}<br \/>\n\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos 2\\varphi &amp; \\sen 2\\varphi\\\\<br \/>\n-\\sen 2\\varphi &amp; \\cos 2\\varphi<br \/>\n\\end{pmatrix}=\\\\&amp;<br \/>\nv\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos 2\\varphi &amp; \\sen 2\\varphi\\\\<br \/>\n\\sen 2\\varphi &amp; -\\cos 2\\varphi<br \/>\n\\end{pmatrix}.<br \/>\n\\end{align*}<br \/>\nObtemos ent\u00e3o que $\\refl\\varphi$ \u00e9 uma transforma\u00e7\u00e3o linear com a matriz<br \/>\n$$<br \/>\nB_\\varphi=\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos 2\\varphi &amp; \\sen 2\\varphi\\\\<br \/>\n\\sen 2\\varphi &amp; -\\cos 2\\varphi<br \/>\n\\end{pmatrix}.<br \/>\n$$<br \/>\nComo $\\det B_\\varphi=-\\cos^22\\varphi-\\sen^22\\varphi=-1$, a transforma\u00e7\u00e3o $\\refl\\varphi$ \u00e9 invert\u00edvel. De fato,<br \/>\n$$<br \/>\n\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos 2\\varphi &amp; \\sen 2\\varphi\\\\<br \/>\n\\sen 2\\varphi &amp; -\\cos 2\\varphi<br \/>\n\\end{pmatrix}\\begin{pmatrix}\\cos 2\\varphi &amp; \\sen 2\\varphi\\\\\\sen 2\\varphi &amp; -\\cos 2\\varphi\\end{pmatrix}=\\begin{pmatrix}1 &amp; 0 \\\\ 0 &amp; 1 \\end{pmatrix},<br \/>\n$$<\/p>\n<p>que implica que $(\\refl\\varphi)^{-1}=\\refl\\varphi$.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<h3 style=\"text-align: left;\">Composi\u00e7\u00e3o de reflex\u00f5es e rota\u00e7\u00f5es<\/h3>\n<p>J\u00e1 vimos que a composi\u00e7\u00e3o de 2 rota\u00e7\u00f5es \u00e9 uma rota\u00e7\u00e3o. No entanto, a composi\u00e7\u00e3o de 2 reflex\u00f5es n\u00e3o \u00e9 geralmente uma reflex\u00e3o. De fato<br \/>\n\\begin{align*}<br \/>\n&amp;v\\refl\\varphi\\refl\\psi<br \/>\n=v\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos 2\\varphi &amp; \\sen 2\\varphi\\\\<br \/>\n\\sen 2\\varphi &amp; -\\cos 2\\varphi<br \/>\n\\end{pmatrix}\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos 2\\psi &amp; \\sen 2\\psi\\\\<br \/>\n\\sen 2\\psi &amp; -\\cos 2\\psi<br \/>\n\\end{pmatrix}=\\\\&amp;<br \/>\nv\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos 2\\varphi\\cos 2\\psi+\\sen 2\\varphi\\sen 2\\psi &amp; \\cos 2\\varphi\\sen 2\\psi-\\sen 2\\varphi\\cos 2\\psi\\\\<br \/>\n\\sen 2\\varphi\\cos 2\\psi-\\cos 2\\varphi\\sen 2\\psi &amp; \\sen 2\\varphi\\sen 2\\psi+\\cos 2\\varphi\\cos 2\\psi\\end{pmatrix}=\\\\&amp;<br \/>\nv\\begin{pmatrix}<br \/>\n\\cos 2(\\psi-\\varphi) &amp; \\sen 2(\\psi-\\varphi)\\\\<br \/>\n-\\sen 2(\\psi-\\varphi) &amp;\u00a0\\cos 2(\\psi-\\varphi).<br \/>\n\\end{pmatrix}=v\\rot{2(\\psi-\\varphi)}.<br \/>\n\\end{align*}<\/p>\n<p>Obtemos ent\u00e3o que a composi\u00e7\u00e3o de 2 reflex\u00f5es \u00e9 uma rota\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div class=\"lemma\">\n<p><strong>Lema.<\/strong> Sejam $\\varphi$ e $\\psi$ \u00e2ngulos. Ent\u00e3o<\/p>\n<ol style=\"text-align: left;\">\n<li>$\\refl\\varphi\\refl\\psi=\\rot{2(\\psi-\\varphi)}$<\/li>\n<li>$\\rot\\varphi\\refl\\psi=\\refl{\\psi-\\varphi\/2}$;<\/li>\n<li>$\\refl\\varphi\\rot\\psi=\\refl{\\varphi+\\psi\/2}$.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\"><strong>Demonstra\u00e7\u00e3o.<\/strong> Afirma\u00e7\u00e3o 1. \u00e9 consequ\u00eancia do argumento acima. Demonstramos 2. Temos de 1. que $\\refl{\\vartheta}\\refl{\\psi}=\\rot{2(\\psi-\\vartheta)}$. Usando que<br \/>\n$\\refl{\\psi}^{-1}=\\refl{\\psi}$, obtemos que $\\refl{\\vartheta}=\\rot{2(\\psi-\\vartheta)}\\refl{\\psi}$. Agora substitu\u00edmos $\\varphi=2(\\psi-\\vartheta)$ e $\\vartheta=\\psi-\\varphi\/2$ e obtemos 2. A demonstracao de 3. \u00e9 similar.<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>$\\newcommand{\\rot}[1]{\\mbox{Rot}(#1)}\\newcommand{\\refl}[1]{\\mbox{Ref}(#1)}\\newcommand{\\sen}[1]{\\mbox{sen}\\,#1}\\newcommand{\\R}{\\mathbb R}$ Rota\u00e7\u00f5es Seja $\\varphi$ um \u00e2ngulo. Denotaremos por $\\rot\\varphi$ a rota\u00e7\u00e3o do plano $\\R^2$ pela origem com \u00e2ngulo $\\varphi$ no sentido contr\u00e1rio aos ponteiros do rel\u00f3gio. Vamos calcular a forma matricial de $\\rot\\varphi$. \u00a0Seja $v=(v_1,v_2)\\in\\R^2$. Seja $\\alpha$ o \u00e2ngulo entre o vetor $v$ e o eixo $x$. Seja $v_0$ o vetor unit\u00e1rio na dire\u00e7\u00e3o &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/09\/16\/rotacoes-e-reflexoes\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">Rota\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/425"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=425"}],"version-history":[{"count":11,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/425\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":436,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/425\/revisions\/436"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=425"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=425"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=425"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}