{"id":2338,"date":"2023-05-17T08:07:59","date_gmt":"2023-05-17T11:07:59","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=2338"},"modified":"2023-05-17T10:29:49","modified_gmt":"2023-05-17T13:29:49","slug":"formas-sesquilineares","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/formas-sesquilineares\/","title":{"rendered":"Formas sesquilineares"},"content":{"rendered":"<div style=\"color:black;\">\n<div class=\"definition\">\nSe $\\F$ \u00e9 um corpo, uma aplica\u00e7\u00e3o bijetiva $\\sigma:\\F\\to \\F$, $a\\mapsto a^\\sigma$, chama-se <b>automorfismo<\/b>, se<\/p>\n<ol>\n<li>$(a+b)^\\sigma=a^\\sigma+b^\\sigma$;<\/li>\n<li>$(ab)^\\sigma=a^\\sigma b^\\sigma$.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"example\">\nA bije\u00e7\u00e3o $\\mbox{id}_\\F$ \u00e9 automorfismo para todo corpo $\\F$. Este automorfismo chama-se <b>automorfismo trivial<\/b>. Os corpos $\\Q$, $\\Z_p$ n\u00e3o t\u00eam automorfismos n\u00e3o triviais (consegue demonstrar?).<\/p>\n<p>Se $\\F=\\C$, ent\u00e3o $\\sigma:\\C\\to \\C$, $z^\\sigma=\\bar z$ (conjugado complexo) \u00e9 um automorfismo de $\\C$.<\/p>\n<p>Se $\\F$ \u00e9 um corpo de carater\u00edstica $p$ (primo), ent\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o $\\varphi:a\\to a^p$ \u00e9 injetiva e satisfaz as duas propriedades na defini\u00e7\u00e3o de automorfismo. Para um corpo arbitr\u00e1rio, $\\varphi$ n\u00e3o precisa ser sobrejetiva, mas se $\\F$ \u00e9 finito, ent\u00e3o $\\varphi$, sendo injetiva, ser\u00e1 obrigatoriamente sobrejetiva e \u00e9 um automorfismo. O automorfismo $\\varphi$ de um corpo finito $\\F$ \u00e9 chamado de <b>automorfismo de Frobenius<\/b>.<\/p>\n<p>\u00c9 f\u00e1cil provar que a composi\u00e7\u00e3o de automorfismos \u00e9 automorfismo. Em particular, se $\\F$ \u00e9 um corpo finito de carater\u00edstica $p$, ent\u00e3o<br \/>\n\\[<br \/>\n\\varphi^k:\\F\\to \\F, \\quad a\\mapsto a^{p^k}<br \/>\n\\]<br \/>\n\u00e9 um automorfismo de $\\F$. Voc\u00eas v\u00e3o aprender na disciplina Grupos e Corpos que todos os automorfismos de corpos finitos t\u00eam esta forma.<\/p>\n<p>Se<br \/>\n\\[<br \/>\n\\F=\\{a+b\\sqrt 2\\mid a,b \\in \\Q\\},<br \/>\n\\]<br \/>\nent\u00e3o $a+b\\sqrt 2\\mapsto a-b\\sqrt 2$ \u00e9 um automorfismo.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"definition\">\nSeja $V$ um $\\F$-espa\u00e7o vetorial e $\\sigma:\\F\\to\\F$ um automorfismo. Uma aplica\u00e7\u00e3o $B:V\\times V\\to \\F$ chama-se <b>forma $\\sigma$-sesquilinear<\/b> se<\/p>\n<ol>\n<li>$B(\\alpha u+\\beta v,w)=\\alpha B(u,w)+\\beta B(v,w)$.<\/li>\n<li>$B(u,\\alpha v+\\beta w)=\\alpha^\\sigma B(u,v)+ \\beta^\\sigma B(u,w)$.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Ou seja, uma forma sesquilinear, \u00e9 uma forma de duas vari\u00e1veis que \u00e9 linear na primeira vari\u00e1vel e $\\sigma$-semilinear na segunda.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"definition\">\nDada uma forma $B:V\\times V\\to \\F$ sesquilinear, definimos os radicais da forma<br \/>\n\\[<br \/>\nR_L(B)=\\{v\\in V\\mid B(v,w)=0\\mbox{ para todo }w\\in V\\}<br \/>\n\\]<br \/>\ne<br \/>\n\\[<br \/>\nR_R(B)=\\{w\\in V\\mid B(v,w)=0\\mbox{ para todo }v\\in V\\}.<br \/>\n\\]<br \/>\nO $R_L(B)$ chama-se <b>radical \u00e0 esquerda<\/b>, enquanto $R_R(B)$ chama-se <b>radical \u00e0 direita<\/b>.<\/div>\n<div class=\"definition\">\nAssuma que $B:V\\times V\\to \\F$ \u00e9 uma forma sesquilinear sobre um espa\u00e7o $V$ de dimens\u00e3o $n$, finita. Seja $X=\\{b_1,\\ldots,b_n\\}$ uma base de $V$. Definimos a <b>matriz de Gram<\/b> de $B$ como a matriz $G_X(B)=(B(b_i,b_j))_{i,j}$.<\/div>\n<div class=\"lemma\">\nSejam $u,v\\in V$ e denote por $[u]_X$ e $[v]_X$ os vetores colunas das coordenadas de $u$ e $v$, respetivamente. Se $(\\alpha_1,\\ldots,\\alpha_n)\\in\\F^n$, ent\u00e3o denote<br \/>\n\\[<br \/>\n(\\alpha_1,\\ldots,\\alpha_n)^\\sigma=(\\alpha_1^\\sigma,\\ldots,\\alpha_n^\\sigma).<br \/>\n\\]<br \/>\nTemos que<br \/>\n\\[<br \/>\nB(u,v)=([u]_X)^t G_X(B) ([v]_X)^\\sigma.<br \/>\n\\]<\/div>\n<div class=\"proof\">\nExerc\u00edcio.<\/div>\n<div class=\"exercise\">\nDemonstre que se $\\dim V$ \u00e9 finita, ent\u00e3o $\\dim R_L=\\dim R_R$. (Dica: Use o Lema anterior para obter sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares para caraterizar $R_L$ e $R_R$ e mostre que os espa\u00e7os de solu\u00e7\u00f5es t\u00eam a mesma dimens\u00e3o.)<\/div>\n<div class=\"exercise\">\nSeja $A=(a_{i,j})\\in M_{n\\times n}(\\F)$ e denote por $A^\\sigma$ a matriz $(a_{i,j}^\\sigma)$. Demonstre que<br \/>\n\\[<br \/>\n(A+B)^\\sigma =A^\\sigma+B^\\sigma\\quad\\mbox{e}\\quad (AB)^\\sigma=A^\\sigma B^\\sigma.<br \/>\n\\]<\/div>\n<div class=\"lemma\">\nAssuma que $V$ tem dimens\u00e3o finita e sejam $X$ e $Y$ bases de $V$. Ent\u00e3o<br \/>\n\\[<br \/>\nG_Y(B)=([\\mbox{id}]^Y_X)^t G_X(B) [\\mbox{id}^Y_X]^\\sigma<br \/>\n\\]<br \/>\nonde $[\\mbox{id}^Y_X]^\\sigma$ denota a matriz que obtemos de $[\\mbox{id}^Y_X]$ aplicando $\\sigma$ em todas as suas entradas.<\/div>\n<div class=\"proof\">\nSejam $v,w\\in V$. Vamos calcular que<br \/>\n\\begin{align*}<br \/>\n&amp;([v]_Y)^t([\\mbox{id}]^Y_X)^t G_X(B) [\\mbox{id}^Y_X]^\\sigma ([w]_Y)^\\sigma\\\\<br \/>\n&amp;=([\\mbox{id}]^Y_X [v]_Y)^tG_X(B)([\\mbox{id}^Y_X][w]_Y)^\\sigma\\\\<br \/>\n&amp;=([v]_X)^tG_X(B)([w]_X)^\\sigma =B(v,w).<br \/>\n\\end{align*}<br \/>\nIsso implica que $G_Y(B)=([\\mbox{id}]^Y_X)^t G_X(B) [\\mbox{id}^Y_X]^\\sigma$.<\/div>\n<div class=\"definition\">\nUma forma $\\sigma$-sesquilinear $B$ chama-se <b>reflexiva<\/b>, se $B(u,v)=0$ implica que $B(v,u)=0$.  Se $B$ \u00e9 uma forma refexiva, ent\u00e3o $R_L(B)=R_R(B)$ e este espa\u00e7o \u00e9 chamado de <b>radical<\/b> de $B$ e ser\u00e1 denotado por $R(B)$. A forma $B$ \u00e9 dita <b>n\u00e3o degenerada<\/b> se $R(B)=0$.<\/div>\n<div class=\"definition\">\nSeja $B$ uma forma $\\sigma$-sesquilinear.<\/p>\n<ol>\n<li>$B$ \u00e9 chamada <b>$\\sigma$-Hermitiana<\/b> se $B(u,v)=B(v,u)^\\sigma$ para todo $u,v\\in V$.<\/li>\n<li>$B$ \u00e9 chamada <b>alternada<\/b> se $B(u,u)=0$ para todo $u\\in U$.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"lemma\">\nAs seguintes s\u00e3o verdadeiras para uma forma $\\sigma$-sesquilinear n\u00e3o trivial:<\/p>\n<ol>\n<li>Se $B$ \u00e9 $\\sigma$-Hermitiana, ent\u00e3o $\\sigma^2=\\mbox{id}_\\F$.<\/li>\n<li>Se $B$ \u00e9 alternada, ent\u00e3o $B(u,v)=-B(v,u)$ para todo $u,v\\in V$.<\/li>\n<li>Se $B$ \u00e9 alternada, ent\u00e3o $\\sigma=\\mbox{id}_\\F$.<\/li>\n<li>Se $\\mbox{car}(\\F)\\neq 2$, e $B(u,v)=-B(v,u)$ para todo $u,v\\in V$, ent\u00e3o $B$ \u00e9 alternada.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\n1. Seja $\\alpha\\in \\F$ tal que $\\alpha=B(u,v)$ (tais $u,v$ existem pois $B$ \u00e9 n\u00e3o trivial). Ent\u00e3o<br \/>\n\\[<br \/>\n\\alpha=B(u,v)=B(v,u)^\\sigma=B(u,v)^{\\sigma^2}=\\alpha^{\\sigma^2}.<br \/>\n\\]<br \/>\nLogo $\\alpha^{\\sigma^2}=\\alpha$ e $\\sigma^2=\\mbox{id}_\\F$.<\/p>\n<p>2. Com $u,v\\in V$, calculemos que<br \/>\n\\begin{align*}<br \/>\n0&amp;=B(u+v,u+v)=B(u,u)+B(u,v)+B(v,u)+B(v,v)\\\\&amp;=B(u,v)+B(v,u).<br \/>\n\\end{align*}<br \/>\nLogo $B(u,v)=-B(v,u)$.<\/p>\n<p>3. Escolhe $u,v\\in V$ tal que $B(u,v)=-B(v,u)=1$ (\u00e9 poss\u00edvel trocando $u$ por um m\u00faltiplo escalar) e seja $\\alpha\\in \\F$. Agora<br \/>\n\\[<br \/>\n\\alpha^\\sigma=B(u,\\alpha v)=-B(\\alpha v,u)=-\\alpha B(v,u)=\\alpha.<br \/>\n\\]<br \/>\nOu seja $\\alpha^\\sigma=\\alpha$.<\/p>\n<p>4. Assuma que $B(u,v)=-B(v,u)$. Ent\u00e3o $B(u,u)=-B(u,u)$ ou seja $2B(u,u)=0$. Se a carater\u00edstica do corpo \u00e9 diferente de $2$, isso implica que $B(u,u)=0$.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"definition\">\nUma forma $\\sigma$-Hermitiana \u00e9 chamada <b>sim\u00e9trica<\/b> se $\\sigma=\\mbox{id}_\\F$. Se $B$ \u00e9 sim\u00e9trica, ent\u00e3o $B(u,v)=B(v,u)$ para todo $u,v\\in V$.<\/div>\n<div class=\"exercise\">\nSeja $B$ uma forma $\\sigma$-Hermitiana (incluindo sim\u00e9trica) ou alternada sobre $V$ de dimens\u00e3o finita. Seja $G=G_X(B)$ a matriz de Gram de $B$ em uma base $X$ de $V$. Mostre que<\/p>\n<ol>\n<li>$B$ \u00e9 sim\u00e9trica se e somente se $G^t=G$;<\/li>\n<li>$B$ \u00e9 alternada se e somente se $G^t=-G$;<\/li>\n<li>$B$ \u00e9 $\\sigma$-Hermitiana se e somente se $G^t=G^\\sigma$.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"theorem\">\nSeja $B$ uma forma $\\sigma$-sesquilinear reflexiva com $\\dim (V\/R(B))\\geq 3$. Ent\u00e3o<\/p>\n<ol>\n<li>$B$ \u00e9 alternada; ou<\/li>\n<li>$B$ \u00e9 sim\u00e9trica; ou<\/li>\n<li>$B$ \u00e9 m\u00faltiplo escalar de uma forma $\\sigma$-Hermitiana com $\\sigma\\neq \\sigma^2=\\mbox{id}_\\F$<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\nN\u00f3s n\u00e3o demonstramos este teorema. A leitora interessada na demonstra\u00e7\u00e3o pode consultar <a href=\"https:\/\/nickpgill.github.io\/files\/2014\/06\/Lecture13.pdf\">as notas de Nick Gill<\/a>.<\/div>\n<div class=\"definition\">\nSe $V$ \u00e9 um espa\u00e7o com forma sesquilinear reflexiva $B$, ent\u00e3o $u,v\\in V$ s\u00e3o ditos <b>ortogonais<\/b> se $B(u,v)=0$. Escrevemos neste caso que $v\\perp v$.<\/div>\n<div class=\"example\">\nSe $B$ \u00e9 alternada a e $v\\in V$, ent\u00e3o $v\\perp v$.<\/div>\n<div class=\"exercise\">\nSeja $\\sigma:\\F\\to\\F$ um automorfismo. Denote por $\\mbox{Fix}(\\F)=\\{a\\in\\F\\mid a^\\sigma=a\\}$. Mostre que $\\mbox{Fix}(\\sigma)$ \u00e9 um corpo.<\/div>\n<div class=\"definition\">\nSeja $B:V\\times V\\to \\F$ uma forma $\\sigma$-Hermitiana (incluindo formas sim\u00e9tricas). Defina $Q:V\\to \\F$ como $Q(v)=B(v,v)$. Ent\u00e3o $Q$ \u00e9 chamada de <b>forma quadr\u00e1tica<\/b> associada com $B$.<\/div>\n<div class=\"lemma\">\nAs seguintes afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1lidas para todo $u,v\\in V$ e $\\alpha\\in\\F$:<\/p>\n<ol>\n<li> $Q(v)\\in\\mbox{Fix}(\\sigma)$;<\/li>\n<li> $Q(\\alpha v)=\\alpha^2 Q(v)$;<\/li>\n<li> $Q(u+v)-Q(u)-Q(v)=B(u,v)+B(v,u)$;<\/li>\n<li> se $u\\perp v$, ent\u00e3o $Q(u+v)=Q(u)+Q(v)$ (Teorema de Pit\u00e1goras);<\/li>\n<li> $Q(u+v)+Q(u-v)=2Q(u)+2Q(v)$ (Regra do Paralelogramo);<\/li>\n<li> se $B$ for sim\u00e9trica, ent\u00e3o $Q(u+v)-Q(u)-Q(v)=2B(u,v)$.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Em particular, se $B$ for sim\u00e9trica e $\\mbox{car}(\\F)\\neq 2$, ent\u00e3o<br \/>\n\\[<br \/>\nB(u,v)=\\frac 12(Q(u+v)-Q(u)-Q(v))<br \/>\n\\]<br \/>\ne $B$ est\u00e1 determinada por $Q$.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\nSimples, s\u00f3 aplicar a defini\u00e7\u00e3o de $Q$.<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Se $\\F$ \u00e9 um corpo, uma aplica\u00e7\u00e3o bijetiva $\\sigma:\\F\\to \\F$, $a\\mapsto a^\\sigma$, chama-se automorfismo, se $(a+b)^\\sigma=a^\\sigma+b^\\sigma$; $(ab)^\\sigma=a^\\sigma b^\\sigma$. A bije\u00e7\u00e3o $\\mbox{id}_\\F$ \u00e9 automorfismo para todo corpo $\\F$. Este automorfismo chama-se automorfismo trivial. Os corpos $\\Q$, $\\Z_p$ n\u00e3o t\u00eam automorfismos n\u00e3o triviais (consegue demonstrar?). Se $\\F=\\C$, ent\u00e3o $\\sigma:\\C\\to \\C$, $z^\\sigma=\\bar z$ (conjugado complexo) \u00e9 um automorfismo &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/formas-sesquilineares\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">Formas sesquilineares<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":2021,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2338"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2338"}],"version-history":[{"count":5,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2338\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2343,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2338\/revisions\/2343"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2021"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2338"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}