{"id":2348,"date":"2023-05-19T07:48:36","date_gmt":"2023-05-19T10:48:36","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=2348"},"modified":"2023-05-19T10:39:41","modified_gmt":"2023-05-19T13:39:41","slug":"isometrias-de-formas-sesquilineares","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/isometrias-de-formas-sesquilineares\/","title":{"rendered":"Isometrias de formas sesquilineares"},"content":{"rendered":"<div style=\"color:black;\">\n<div class=\"definition\">\nSejam $(V,B)$ e $(W,C)$ $\\F$-espa\u00e7os vetoriais com formas sesquilineares reflexivas. Uma transforma\u00e7\u00e3o linear $f:V\\to W$ \u00e9 dita <b>isometria<\/b> se $C(f(v),f(w))=B(v,w)$.<\/div>\n<div class=\"lemma\">\nAssuma que $f$ \u00e9 uma isometria entre $(V,B)$ e $(W,C)$. Ent\u00e3o $\\ker f\\leq \\mbox{Rad}(B)$. Em particular, se $B$ \u00e9 n\u00e3o degenerada, ent\u00e3o $f$ \u00e9 injetiva.<\/div>\n<div class=\"proof\">\nSeja $v\\in\\ker f$ e $w\\in V$ arbitr\u00e1rio. Ent\u00e3o $B(v,w)=C(f(v),f(w))=0$ e $v\\in \\mbox{Rad}(B)$. Se $B$ for n\u00e3o degenerada, ent\u00e3o $\\mbox{Rad}(B)=0$ e $\\ker f=0$ e $f$ \u00e9 injetiva.<\/div>\n<div class=\"corollary\">\nSeja $V$ um espa\u00e7o vetorial de dimens\u00e3o finita com forma sesquilinear reflexiva e n\u00e3o degenerada. Se $f:V\\to V$ \u00e9 uma isometria ent\u00e3o $f$ \u00e9 um automorfismo de $V$.<\/div>\n<div class=\"theorem\">\nSeja $V$ um $\\F$-espa\u00e7o de dimens\u00e3o finita e $B$ uma forma $\\sigma$-Hermitiana (incluindo sim\u00e9trica) sobre um corpo de carater\u00edstica diferente de $2$. Ent\u00e3o $V$ possui uma base ortogonal.<\/div>\n<div class=\"proof\">\nSeja $V_0=\\mbox{Rad}(V)$ e escreva $V=W\\perp V_0$ com um complemento $W$ de $V_0$ qualquer. A restri\u00e7\u00e3o de $B$ para $W$ \u00e9 n\u00e3o degenerada. Se $X_W$ \u00e9 uma base ortogonal de $W$ e $X_0$ \u00e9 uma base qualquer de $V_0$, ent\u00e3o $X_W\\cup X_0$ \u00e9 base ortogonal de $V$. Ent\u00e3o precisamos achar base ortogonal no espa\u00e7o $W$ e assumimos sem perder a generalidade que $B$ \u00e9 n\u00e3o degenerada em $V$.<\/p>\n<p>Avan\u00e7amos por indu\u00e7\u00e3o em $\\dim V$. Se $\\dim V=1$, ent\u00e3o qualquer vetor $v\\in V\\setminus\\{0\\}$ \u00e9 uma base ortogonal. Assuma que espa\u00e7os de dimens\u00e3o $n-1$ t\u00eam bases ortogonais e assuma que $\\dim V=n$. Seja $Q$ a forma quadr\u00e1tica associada com $B$; ou seja $Q(v)=B(v,v)$. Afirmamos que existe $v\\in V$ tal que $Q(v)\\neq 0$. Caso contr\u00e1rio, escolha $u,v\\in V$ tal que $B(u,v)=\\alpha$ e obtenha por um lema na p\u00e1gina anterior que<br \/>\n\\[<br \/>\n0=B(u,v)+B(v,u)=B(u,v)+B(u,v)^\\sigma=\\alpha+\\alpha^\\sigma.<br \/>\n\\]<br \/>\nOu seja, $\\alpha^\\sigma=-\\alpha$. Mas se $\\mbox{car}(\\F)\\neq 2$, ent\u00e3o $\\alpha\\mapsto -\\alpha$ n\u00e3o \u00e9 automorfismo, pois, por exemplo $1^\\sigma=1$ e n\u00e3o \u00e9 $-1$. Logo existe vetor $b_1\\in V$ tal que $Q(b_1)=B(b_1,b_1)\\neq 0$. Seja $U=\\langle b_1\\rangle$ e considere $U^\\perp$. Temos que $\\dim U^\\perp=\\dim V-1$ ($B$ \u00e9 n\u00e3o degenerada). Al\u00e9m disso, se $w$ perten\u00e7e ao radical de $B$ restringida a $U^\\perp$, ent\u00e3o $w\\perp b_1$ e $w\\in\\mbox{Rad}(B)$. Logo a restri\u00e7\u00e3o de $B$ para $U^\\perp$ \u00e9 n\u00e3o degenerada. Pela hip\u00f3tese da indu\u00e7\u00e3o $U^\\perp$ possui uma base $\\{b_2,\\ldots,b_n\\}$ ortogonal. Ora $\\{b_1,\\ldots,b_n\\}$ \u00e9 base ortogonal de $V$.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"exercise\">\nSeja $\\sigma\\in\\mbox{Aut}(\\R)$. Mostre que<\/p>\n<ol>\n<li>se $x$ \u00e9 positivo, ent\u00e3o $x^\\sigma$ \u00e9 positivo;<\/li>\n<li>$\\sigma$ \u00e9 n\u00e3o decrescente;<\/li>\n<li>$\\sigma$ \u00e9 cont\u00ednua;<\/li>\n<li>sabendo que $Q\\subseteq \\mbox{Fix}(\\sigma)$, deduza que $\\sigma=\\mbox{id}_\\R$.<\/li>\n<\/ol>\n<p>[Dica: math.stackexchange.com\/q\/449404]<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"corollary\">\nAssuma que $V$ e $B$ s\u00e3o como no resultado anterior e assuma que $B$ \u00e9 n\u00e3o-degenerada.<\/p>\n<ol>\n<li>Se $\\F=\\C$ e $\\sigma=\\mbox{id}_\\C$ ou $\\sigma$ \u00e9 o conjugado complexo, ent\u00e3o $V$ possui uma base ortonornal.<\/li>\n<li>Se $\\F=\\R$, ent\u00e3o $\\sigma=\\mbox{id}_\\F$ (exerc\u00edcio anterior) e $V$ possui uma base ortogonal $\\{b_1,\\ldots,b_n\\}$ tal que $B(b_i,b_i)=\\pm 1$. Al\u00e9m disso, o n\u00famero $p$ de $b_i$ com $B(b_i,b_i)=-1$ \u00e9 independente a base escolhida.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\nAssuma que $\\{b_1,\\ldots,b_n\\}$ \u00e9 base ortogonal de $V$ e seja $\\alpha_i=B(b_i,b_i)\\neq 0$.<\/p>\n<p>1. Se $B$ \u00e9 sim\u00e9trica, ent\u00e3o podemos substituir $b_i$ por $b_i&#8217;=(\\alpha_i)^{1\/2} b_i$ e $\\{b_1&#8242;,\\ldots,b_n&#8217;\\}$ \u00e9 base ortonormal. Se $B$ \u00e9 $\\sigma$-Hermitiana com $\\sigma$ sendo o conjugado complexo, ent\u00e3o $\\alpha_i\\in\\mbox{Fix}(\\sigma)=\\R$ (por resultado anterior) e substituimos $b_i$ por $b_i&#8217;=(\\alpha_i)^{1\/2}b_i$. Obtemos neste caso tamb\u00e9m que $\\{b_1&#8242;,\\ldots,b_n&#8217;\\}$ \u00e9 base ortonormal.<\/p>\n<p>2. Ponha $b_i&#8217;=|\\alpha_i|^{1\/2}b_i$. Ora<br \/>\n$\\{b_1&#8242;,\\ldots,b_n&#8217;\\}$ \u00e9 base com $B(b_i&#8217;,b_i&#8217;)=\\pm 1$.<\/p>\n<p>Assuma agora que $X=\\{b_1,\\ldots,b_k,b_{k+1},\\ldots,b_n\\}$ \u00e9 base de $V$ tal que $Q(b_i)=-1$ para $i\\in\\{1,\\ldots,k\\}$ e $Q(b_i)=1$ para os demais $i$. Seja  $Y=\\{c_1,\\ldots,c_m,c_{m+1},\\ldots,c_n\\}$ uma outra base com $Q(c_j)=-1$ para $j\\in\\{1,\\ldots,m\\}$ e $Q(c_j)=1$ para os demais $j$. Assuma que $k\\geq m$. Afirmamos que<br \/>\n\\[<br \/>\nb_1,\\ldots,b_k,c_{m+1},\\ldots,c_n<br \/>\n\\]<br \/>\n\u00e9 um sistema L.I. Assuma que<br \/>\n\\[<br \/>\n\\alpha_1b_1+\\cdots +\\alpha_kb_k+\\alpha_{m+1}c_{m+1}+\\cdots+\\alpha_nc_n=0.<br \/>\n\\]<br \/>\nLogo<br \/>\n\\[<br \/>\n\\alpha_1b_1+\\cdots+ \\alpha_kb_k=-\\alpha_{m+1}c_{m+1}-\\cdots-\\alpha_nc_n.<br \/>\n\\]<br \/>\nAplicando $Q$ nos vetores $v$ e $w$ nos dois lados da equa\u00e7\u00e3o acima, obtemos que $Q(v) \\leq 0$, enquanto $Q(w) \\geq 0$. Portanto $Q(v)=Q(w)=0$ e $\\alpha_i=0$ para todo $i$. Isso implica que $k+n-m\\leq n$; ou seja, $k\\leq m$; ou seja $k=m$.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"definition\">O par $(p,q)=(k,n-k)$ no resultado anterior \u00e9 chamado <b>assinatura<\/b> de $B$. A assinatura de uma forma sim\u00e9trica n\u00e3o degenerada sobre um $\\R$-espa\u00e7o de dimens\u00e3o finita est\u00e1 bem definida.<\/div>\n<div class=\"corollary\">\nSeja $A$ uma matiz com entradas em um corpo $\\F$ de carater\u00edstica diferente de $2$.<\/p>\n<ol>\n<li>Se $A$ \u00e9 sim\u00e9trica, ent\u00e3o existe uma matriz $X$ com entradas em $\\F$ tal que<br \/>\n\\[<br \/>\nXAX^t<br \/>\n\\]<br \/>\n\u00e9 diagonal.<\/li>\n<li>Se $\\F=\\C$ e $A^t=\\overline A$ (conjugada complexa de $A$), ent\u00e3o existe $X$ com entradas em $\\C$ tal que<br \/>\n\\[<br \/>\nXA\\overline X^t=I_0<br \/>\n\\]<br \/>\nonde $I_0$ \u00e9 matriz diagonal com entradas $1,\\ldots,1,0,\\ldots,0$ na diagonal principal.<\/li>\n<li>Se $\\F=\\C$ e $A$ \u00e9 sim\u00e9trica, ent\u00e3o existe $X$ com entradas em $\\C$ tal que<br \/>\n\\[<br \/>\nXA X^t=I_0<br \/>\n\\]<br \/>\nonde $I_0$ \u00e9 matriz diagonal com entradas $1,\\ldots,1,0,\\ldots,0$ na diagonal principal.<\/li>\n<li>Se $\\F=\\R$ e $A$ \u00e9 sim\u00e9trica, ent\u00e3o existe $X$ com entradas em $\\R$ tal que<br \/>\n\\[<br \/>\nXAX^t=I_{\\pm 1,0}<br \/>\n\\]<br \/>\nonde $I_{\\pm 1,0}$ \u00e9 uma matriz diagonal com entradas $-1,\\ldots,-1,1,\\ldots,1,0,\\ldots,0$ na diagonal.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\nEm todos os casos considere a forma $B_A$ com matriz $A$ em uma base. Diagonalize a forma e aplique a formula para mudan\u00e7a de base na p\u00e1gina anterior.<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sejam $(V,B)$ e $(W,C)$ $\\F$-espa\u00e7os vetoriais com formas sesquilineares reflexivas. Uma transforma\u00e7\u00e3o linear $f:V\\to W$ \u00e9 dita isometria se $C(f(v),f(w))=B(v,w)$. Assuma que $f$ \u00e9 uma isometria entre $(V,B)$ e $(W,C)$. Ent\u00e3o $\\ker f\\leq \\mbox{Rad}(B)$. Em particular, se $B$ \u00e9 n\u00e3o degenerada, ent\u00e3o $f$ \u00e9 injetiva. Seja $v\\in\\ker f$ e $w\\in V$ arbitr\u00e1rio. Ent\u00e3o $B(v,w)=C(f(v),f(w))=0$ e &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/isometrias-de-formas-sesquilineares\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">Isometrias de formas sesquilineares<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":2021,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2348"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2348"}],"version-history":[{"count":5,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2348\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2357,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2348\/revisions\/2357"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2021"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2348"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}