{"id":746,"date":"2020-08-07T17:02:12","date_gmt":"2020-08-07T17:02:12","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=746"},"modified":"2020-09-08T15:26:32","modified_gmt":"2020-09-08T15:26:32","slug":"conjuntos-geradores-e-grupos-ciclicos","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/grupos-e-corpos\/conjuntos-geradores-e-grupos-ciclicos\/","title":{"rendered":"Conjuntos geradores e grupos c\u00edclicos"},"content":{"rendered":"<p>Seja $G$ um grupo e $X$ um subconjunto n\u00e3o vazio de $G$. Denotamos por $\\left&lt;X\\right&gt;$ <em>o subgrupo gerado por $X$<\/em>. Quando $X=\\{x_1,\\ldots,x_k\\}$, escrevemos $\\left&lt;x_1,\\ldots,x_k\\right&gt;$. O subgrupo $\\left&lt;X\\right&gt;$ pode ser caraterizado como o conjunto de todos os produtos nos elementos de $X$ e seus inversos:<br \/>\n\\[<br \/>\n\\left&lt;X\\right&gt;=\\left\\{x_1^{\\pm 1}\\cdots x_m^{\\pm 1}\\mid m\\geq 1 \\mbox{ e } x_i\\in X\\right\\};<br \/>\n\\]<br \/>\no mesmo subgrupo pode ser descrito tamb\u00e9m como a interse\u00e7\u00e3o de todos os subgrupos de $G$ que cont\u00eam $X$:<br \/>\n\\[<br \/>\n\\left&lt;X\\right&gt;=\\bigcap_{X\\subseteq H\\leq G}H.<br \/>\n\\]<\/p>\n<p>Um subconjunto $X\\subseteq G$ \u00e9 dito <em>conjunto gerador\u00a0<\/em>se $G=\\left&lt;X\\right&gt;$.<\/p>\n<p>Um grupo gerado por um elemento \u00e9 dito grupo <em>c\u00edclico<\/em>. Em outras palavras, $G$ \u00e9 dito c\u00edclico se $G=\\left&lt;g\\right&gt;$ para algum elemento\u00a0 $g\\in G$. Se $G$ \u00e9 c\u00edclico e $G=\\left&lt;g\\right&gt;$. ent\u00e3o<br \/>\n\\[<br \/>\nG=\\{1=g^0,g^1,g^{-1},g^2,g^{-2},g^3,g^{-3},\\ldots\\};<br \/>\n\\]<br \/>\nou seja, $G$ \u00e9 composto pelas pot\u00eancias de $g$. Como $g^a$ e $g^b$ comutam para todo $a,b\\in\\mathbb Z$, obtemos que um grupo c\u00edclico \u00e9 abeliano.<\/p>\n<p><strong>Exerc\u00edcio.\u00a0<\/strong>Seja $g\\in G$. Demonstre que $|\\left&lt;g\\right&gt;|=|g|$. Portanto, se $G$ \u00e9 um grupo finito e $g\\in G$, ent\u00e3o $|g|$ divide $|G|$.\u00a0 \u00a0Em particular, temos neste caso que $g^{|G|}=1$. Consequentemente, um grupo finito $G$ \u00e9 c\u00edclico se e somente se $G$ possui um elemento de ordem $|G|$.<\/p>\n<p><strong>Exemplos.<\/strong><\/p>\n<ol>\n<li>O grupo $(\\mathbb Z,+)$ \u00e9 c\u00edclico gerado por $1$.<\/li>\n<li>Seja $n\\geq 2$. Ent\u00e3o o grupo aditivo $(\\mathbb Z_n,+)$ \u00e9 c\u00edclico gerado pelo elemento $1$.<\/li>\n<li>O grupo $\\{i,-i,1,-1\\}$ \u00e9 c\u00edclico gerado por $i$.<\/li>\n<li>O grupo de rota\u00e7\u00f5es de um pol\u00edgono com $n$ lados \u00e9 c\u00edclico e \u00e9 gerado pela rota\u00e7\u00e3o por $360\/n$ graus.<\/li>\n<\/ol>\n<p><strong>N\u00e3o exemplos.\u00a0<\/strong><\/p>\n<ol>\n<li>O grupo sim\u00e9trico $S_3$ n\u00e3o \u00e9 c\u00edclico, pois ele n\u00e3o \u00e9 abeliano.<\/li>\n<li>O grupo $K=\\{1,(1,2)(3,4),(1,3)(2,4),(1,4)(2,3)\\}$ \u00e9 abeliano, mas n\u00e3o \u00e9 c\u00edclico pois n\u00e3o possui um elemento de ordem $4$.<\/li>\n<\/ol>\n<p>O seguinte teorema sai como uma consequ\u00eancia do Teorema de Lagrange.<\/p>\n<p><strong>Teorema.\u00a0<\/strong>Seja $p$ um primo e seja $G$ um grupo com $p$ elementos. Ent\u00e3o $G$ \u00e9 c\u00edclico. Em particular, $G$ \u00e9 abeliano.<\/p>\n<p><strong>Demonstra\u00e7\u00e3o.\u00a0<\/strong>Seja $g\\in G\\setminus\\{1\\}$ e seja $H=\\left&lt;g\\right&gt;$. Temos que $1&lt;|H|$ e que $|H|\\mid |G|=p$. Logo, $|H|=|G|$ e obtemos que $H=G$. Isso significa que $G=\\left&lt;g\\right&gt;$; ou seja, $G$ \u00e9 c\u00edclico.<\/p>\n<p>O resultado seguinte \u00e9 particularmente \u00fatil no estudo de grupos multiplicativos de corpos. Antes do resultado relembremos que se $n\\in\\mathbb N$, ent\u00e3o<br \/>\n\\[<br \/>\n\\varphi(n)=|\\{k\\mid 1\\leq k\\leq n,\\ \\mbox{mdc}(n,k)=1\\}|.<br \/>\n\\]<br \/>\nA seguinte igualdade \u00e9 bem conhecida:<br \/>\n\\[<br \/>\n\\sum_{d\\mid n}\\varphi(d)=n.<br \/>\n\\]<\/p>\n<p><strong>Teorema.<\/strong> Seja $G$ um subgrupo finito do grupo multiplicativo de um corpo $\\mathbb F$. Ent\u00e3o $G$ \u00e9 c\u00edclico.<\/p>\n<p><strong>Demonstra\u00e7\u00e3o.\u00a0<\/strong>Ponha $n=|G|$. Se $g\\in G$, ent\u00e3o a ordem de $g$ divide $|G|=n$ por um exerc\u00edcio anterior. Seja $d$ um divisor de $n$ e assuma que existe um elemento $g\\in G$ com ordem $d$. Seja $H=\\left&lt;g\\right&gt;$. Sabe-se que $|H|=|g|=d$. Ent\u00e3o $h^d=1$ vale para todo $h\\in H$ e os elementos de $H$ s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es da equa\u00e7\u00e3o polinomial<br \/>\n\\[<br \/>\nx^d-1=0.<br \/>\n\\]<br \/>\nEsta \u00e9 uma equa\u00e7\u00e3o de grau $d$ ent\u00e3o possui no m\u00e1ximo $d$ solu\u00e7\u00f5es em $\\mathbb F$. Mas o subgrupo $H$ j\u00e1 possui $d$ solu\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o temos obrigatoriamente que<br \/>\n\\[<br \/>\nH=\\{x\\in \\mathbb F\\mid x^d=1\\}.<br \/>\n\\]<br \/>\nSe $h\\in H$, ent\u00e3o $h=g^i$ com algum $i=0,\\ldots,d-1$ e $|h|=|g|\/\\mbox{mdc}(d,i)$. Isto quer dizer que $|h|=d$ se e somente se $\\mbox{mdc}(d,i)=1$; ou seja, o n\u00famero de elementos em $H$ com ordem $d$ \u00e9 $\\varphi(d)$.<\/p>\n<p>Seja $m_d$ o n\u00famero de elementos de $G$ com ordem $d$. O que acabamos de provar com o argumento no par\u00e1grafo anterior \u00e9 a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:\u00a0 Se $d\\mid n$, ent\u00e3o $m_d=0$ ou $m_d=\\varphi(d)$; caso contr\u00e1rio $m_d=0$. Em particular $m_d\\leq\\varphi(d)$ para todo $d$.<\/p>\n<p>Contando os elementos de $G$, obtemos que<br \/>\n\\[<br \/>\n|G|=n=\\sum_{d\\mid n}m_d\\leq\u00a0\\sum_{d\\mid n}\\varphi(d)=n.<br \/>\n\\]<br \/>\n(A \u00faltima igualdade \u00e9 por causa do resultado citado sobre $\\varphi(n)$ antes do teorema.) Note que a igualdade na linha anterior implica que a desigualdade no meio precisa ser igualdade. Mas isso \u00e9 poss\u00edvel somente quando $m_d=\\varphi(d)$ vale para todo $d\\mid n$. Em particular, $m_n=\\varphi(n)$; ou seja, $G$ possui um elemento de ordem $n$. Se $g\\in G$ \u00e9 tal elemento, ent\u00e3o $G=\\left&lt;g\\right&gt;$.<\/p>\n<p><strong>Corol\u00e1rio.<\/strong>\u00a0O grupo $(\\mathbb Z_p\\setminus\\{0\\},\\cdot)$ \u00e9 c\u00edclico.<\/p>\n<p>Se $g\\in \\mathbb Z_p\\setminus\\{0\\}$ \u00e9 um gerador do grupo multiplicativo de $\\mathbb Z_p$, ent\u00e3o o elemento $g$ \u00e9 chamado de <em>elemento primitivo<\/em> de $\\mathbb Z_p$. Se $g\\in \\mathbb Z_p$ \u00e9 um elemento primitivo, ent\u00e3o<br \/>\n\\[<br \/>\n\\mathbb Z_p=\\{0,1=g^0,g^1,g^2,\\ldots,g^{p-2}\\}.<br \/>\n\\]<\/p>\n<p>Geralmente, $\\mathbb Z_p$ possui v\u00e1rios elementos primitivos.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Seja $G$ um grupo e $X$ um subconjunto n\u00e3o vazio de $G$. Denotamos por $\\left&lt;X\\right&gt;$ o subgrupo gerado por $X$. Quando $X=\\{x_1,\\ldots,x_k\\}$, escrevemos $\\left&lt;x_1,\\ldots,x_k\\right&gt;$. O subgrupo $\\left&lt;X\\right&gt;$ pode ser caraterizado como o conjunto de todos os produtos nos elementos de $X$ e seus inversos: \\[ \\left&lt;X\\right&gt;=\\left\\{x_1^{\\pm 1}\\cdots x_m^{\\pm 1}\\mid m\\geq 1 \\mbox{ e } x_i\\in &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/grupos-e-corpos\/conjuntos-geradores-e-grupos-ciclicos\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">Conjuntos geradores e grupos c\u00edclicos<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":684,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/746"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=746"}],"version-history":[{"count":6,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/746\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":892,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/746\/revisions\/892"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/684"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=746"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}