{"id":1811,"date":"2022-06-22T11:25:43","date_gmt":"2022-06-22T14:25:43","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=1811"},"modified":"2022-06-22T14:25:42","modified_gmt":"2022-06-22T17:25:42","slug":"lying-over-going-down","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-comutativa\/lying-over-going-down\/","title":{"rendered":"Lying over, going down"},"content":{"rendered":"<p>Seja <span class=\"math inline\">\\(S\\)<\/span> uma <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span>-\u00e1lgebra, com morfismo <span class=\"math inline\">\\(\\varphi:R\\to S\\)<\/span>, e seja <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\in\\mbox{Spec}(S)\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(\\varphi^{-1}(\\mathfrak p)\\)<\/span> pertence ao <span class=\"math inline\">\\(\\mbox{Spec}(R)\\)<\/span>. Dizemos que o ideal <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span> <span><em>est\u00e1 acima de<\/em><\/span> <span class=\"math inline\">\\(\\varphi^{-1}(\\mathfrak p)\\)<\/span>. Quando <span class=\"math inline\">\\(R\\subseteq S\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\varphi\\)<\/span> \u00e9 a inclus\u00e3o, temos que <span class=\"math inline\">\\(\\varphi^{-1}(\\mathfrak p)=R\\cap \\mathfrak p\\)<\/span>.<\/p>\n<div class=\"lemma\">Seja <span class=\"math inline\">\\(R\\subseteq S\\)<\/span> uma extens\u00e3o de an\u00e9is onde <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> \u00e9 um anel local com ideal maximal <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span>. Seja <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q\\)<\/span> um ideal primo de <span class=\"math inline\">\\(S\\)<\/span> tal que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\subseteq \\mathfrak q\\cap R\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q\\)<\/span> est\u00e1 acima de <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span>.\n<\/div>\n<div class=\"proof\">Segue que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p= \\mathfrak q\\cap R\\)<\/span> pois <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q\\cap R\\neq R\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span> \u00e9 o \u00fanico maximal em <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span>.\n<\/div>\n<div class=\"lemma\">Seja <span class=\"math inline\">\\(R\\subseteq S\\)<\/span> uma extens\u00e3o integral de an\u00e9is, <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\in\\mbox{Spec}(R)\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_1\\subseteq \\mathfrak q_2\\in\\mbox{Spec}(S)\\)<\/span>, e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak a\\)<\/span> um ideal arbitr\u00e1rio de <span class=\"math inline\">\\(S\\)<\/span>.<\/p>\n<ol>\n<li>\n<p>Se <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q\\)<\/span> est\u00e1 acima de <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span> ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q\\)<\/span> \u00e9 maximal se e somente se <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span> \u00e9 maximal.<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p>Assuma que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_1\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_2\\)<\/span> est\u00e3o acima de <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_1=\\mathfrak q_2\\)<\/span>.<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p>Existe <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak r\\)<\/span> que est\u00e1 acima de <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span>.<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p>Assuma que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak a\\cap R\\subseteq \\mathfrak p\\)<\/span>. Ent\u00e3o existe <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak r\\)<\/span> em (3) tal que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak a\\subseteq \\mathfrak r\\)<\/span>.<\/p>\n<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">(1) Considere o mapa <span class=\"math inline\">\\(\\psi:R\/\\mathfrak p\\to S\/\\mathfrak q\\)<\/span> definida por <span class=\"math inline\">\\(r+\\mathfrak p\\mapsto r+\\mathfrak q\\)<\/span>. O mapa <span class=\"math inline\">\\(\\psi\\)<\/span> est\u00e1 bem definido e <span class=\"math display\">\\[\\ker\\psi=\\{r+\\mathfrak p\\in R\/\\mathfrak p\\mid r+\\mathfrak q=0\\}.\\]<\/span> Por outro lado, se <span class=\"math inline\">\\(r+\\mathfrak q=0\\)<\/span>, ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(r\\in \\mathfrak q\\cap R=\\mathfrak p\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(r+\\mathfrak p=0\\)<\/span>. Logo <span class=\"math inline\">\\(\\psi\\)<\/span> \u00e9 injetiva. Portanto <span class=\"math inline\">\\(R\/\\mathfrak p\\subseteq S\/\\mathfrak q\\)<\/span> \u00e9 uma extens\u00e3o de an\u00e9is. Se <span class=\"math inline\">\\(s\\in S\\)<\/span> ent\u00e3o <span class=\"math display\">\\[s^n+\\beta_1s^{n-1}+\\cdots+\\beta_n=0\\]<\/span> com <span class=\"math inline\">\\(\\beta_i\\in R\\)<\/span> e <span class=\"math display\">\\[\\begin{aligned}<br \/>\n        &amp;(s+\\mathfrak q)^n+(\\beta_1+\\mathfrak p)(s+\\mathfrak q)^{n-1}+\\cdots+(\\beta_n+\\mathfrak p)\\\\&amp;=<br \/>\n        (s+\\mathfrak q)^n+(\\beta_1+\\mathfrak q)(s+\\mathfrak q)^{n-1}+\\cdots+(\\beta_n+\\mathfrak q)\\\\&amp;=<br \/>\n        (s^n+\\beta_1s^{n-1}+\\cdots+\\beta_n)+\\mathfrak q=0.<br \/>\n    \\end{aligned}\\]<\/span> Portanto, <span class=\"math inline\">\\(R\/\\mathfrak p\\subseteq S\/\\mathfrak q\\)<\/span> \u00e9 integral. Por um lema anterior, um \u00e9 corpo se e somente se outro \u00e9.<\/p>\n<p>(2) Assuma primeiro que <span class=\"math inline\">\\((R,\\mathfrak p)\\)<\/span> \u00e9 um anel local. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_1\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_2\\)<\/span> s\u00e3o maximais por item (1) e segue que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_1=\\mathfrak q_2\\)<\/span>.<\/p>\n<p>No caso geral, seja <span class=\"math inline\">\\(U=R\\setminus\\mathfrak p\\)<\/span> e considere as localiza\u00e7\u00f5es <span class=\"math inline\">\\(R_{(\\mathfrak p)}=U^{-1}R\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}S\\)<\/span>. O mapa de mergulho <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R\\to U^{-1}S\\)<\/span> \u00e9 injetivo, pois se <span class=\"math inline\">\\(r\/u\\in U^{-1}R\\)<\/span> tal que <span class=\"math inline\">\\(r\/u=0\/1\\in U^{-1}S\\)<\/span> ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(rw=0\\)<\/span> com algum <span class=\"math inline\">\\(w\\in R\\setminus \\mathfrak p\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(r\/u=0\/1\\in U^{-1}R\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R\\subseteq U^{-1}S\\)<\/span> \u00e9 uma extens\u00e3o de an\u00e9is. Afirmamos que, a extens\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R\\subseteq U^{-1}S\\)<\/span> \u00e9 integral. De fato, se <span class=\"math inline\">\\(s\/u\\in U^{-1}S\\)<\/span>, ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R[s\/u]=U^{-1}R[s]\\)<\/span>. Mas <span class=\"math inline\">\\(s\\)<\/span> \u00e9 integral sobre <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> e satisfaz uma equa\u00e7\u00e3o integral <span class=\"math display\">\\[s^n+\\beta_1s^{n+1}+\\cdots+\\beta_n=0\\]<\/span> com coeficientes <span class=\"math inline\">\\(\\beta_i\\in R\\)<\/span>. A mesma equa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 uma equa\u00e7\u00e3o integral para <span class=\"math inline\">\\(s\/1\\)<\/span> com coeficientes em <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R\\)<\/span>. Portanto <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R[s\/u]=<br \/>\n    U^{-1}[s]\\)<\/span> \u00e9 finitamente gerado como <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R\\)<\/span>-m\u00f3dulo e <span class=\"math inline\">\\(s\/u\\)<\/span> \u00e9 integral sobre <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R\\)<\/span>.<\/p>\n<p>Como <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R=R_{(\\mathfrak p)}\\)<\/span> \u00e9 local com \u00fanico ideal maximal <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak pU^{-1}R\\)<\/span> e como <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak pU^{-1}R\\subseteq \\mathfrak q_i U^{-1}S\\cap U^{-1}R\\)<\/span> para <span class=\"math inline\">\\(i\\in\\{1,2\\}\\)<\/span>, e o lema anterior implica que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_i U^{-1}S\\)<\/span> est\u00e1 acima de <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak pU^{-1}R\\)<\/span>. Ora, o par\u00e1grafo anterior implica que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_1U^{-1}S=\\mathfrak q_2U^{-1}S\\)<\/span>. Como <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_i\\cap U=\\emptyset\\)<\/span>, e a correspond\u00eancia entre os primos em <span class=\"math inline\">\\(\\mbox{Spec}(S)\\)<\/span> que interceptam trivialmente com <span class=\"math inline\">\\(U\\)<\/span> e os primos de <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}S\\)<\/span> implica que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q_1=\\mathfrak q_2\\)<\/span>.<\/p>\n<p>(3) Assuma primeiro que <span class=\"math inline\">\\((R,\\mathfrak p)\\)<\/span> \u00e9 um anel local. O anel <span class=\"math inline\">\\(S\\)<\/span> tem um ideal maximal <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q\\cap R\\)<\/span> \u00e9 maximal por afirma\u00e7\u00e3o\u00a0(1). Logo <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q\\cap R\\)<\/span> deve ser igual a <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span>.<\/p>\n<p>No caso geral, considere as localiza\u00e7\u00f5es <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}S\\)<\/span> como na demonstra\u00e7\u00e3o da afirma\u00e7\u00e3o\u00a0(2). Assuma que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak r&#39;\\)<\/span> \u00e9 um ideal maximal de <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}S\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak r&#39;\\cap U^{-1}R\\)<\/span> maximal em <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R\\)<\/span> e portanto <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak r&#39;\\cap U^{-1}R=\\mathfrak pU^{-1}R\\)<\/span>. Definimos <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak r=\\varphi_S^{-1}(\\mathfrak r&#39;)\\)<\/span>. J\u00e1 monstramos da demonstra\u00e7\u00e3o da afirma\u00e7\u00e3o\u00a0(2) que o mapa can\u00f4nico <span class=\"math inline\">\\(U^{-1}R\\to U^{-1}S\\)<\/span> \u00e9 uma inclus\u00e3o e assim temos o seguinte diagrama comutativo: <span class=\"math display\"><br \/>\n\\[<br \/>\n\\begin{CD}<br \/>\n        R @>>> S \\\\<br \/>\n\t\t@V{\\varphi_R}VV @VV{\\varphi_S}V\\\\<br \/>\n        U^{-1}R @>>> U^{-1}S<br \/>\n    \\end{CD}\\]<\/span> Calculando a pr\u00e9-imagem em <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> de <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak r&#39;\\subseteq U^{-1}S\\)<\/span> pela composi\u00e7\u00e3o dos mapas das duas maneiras no diagrama, obtemos que <span class=\"math display\">\\[R\\cap \\mathfrak r=R\\cap \\varphi_S^{-1}(\\mathfrak r&#39;)=\\varphi_R^{-1}(\\mathfrak r&#39;\\cap U^{-1}R)=\\varphi_{R}^{-1}(\\mathfrak pU^{-1}R)=\\mathfrak p\\]<\/span><\/p>\n<p>(4) Aplique (3) para o extens\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(R\/(\\mathfrak a\\cap R)\\subseteq S\/\\mathfrak a\\)<\/span>.<\/div>\n<div class=\"lemma\">\n<span id=\"lem:coef_int\" label=\"lem:coef_int\"><\/span> Seja <span class=\"math inline\">\\(R\\subseteq S\\)<\/span> uma extens\u00e3o de an\u00e9is e <span class=\"math inline\">\\(f\\in R[x]\\)<\/span> um polin\u00f4mio m\u00f4nico. Assuma que <span class=\"math inline\">\\(f=gh\\)<\/span> onde <span class=\"math inline\">\\(g,h\\in S[x]\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(g\\)<\/span> \u00e9 m\u00f4nico.<\/p>\n<ol>\n<li>\n<p>Existe uma extens\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(T\\)<\/span> de <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> tal que <span class=\"math inline\">\\(f(x)=\\prod (x-x_i)\\)<\/span> em <span class=\"math inline\">\\(T[x]\\)<\/span>. Al\u00e9m disso, <span class=\"math inline\">\\(T\\)<\/span> \u00e9 <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span>-m\u00f3dulo livre de posto <span class=\"math inline\">\\(d!\\)<\/span> onde <span class=\"math inline\">\\(d=\\deg f\\)<\/span>.<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p><span class=\"math inline\">\\(h\\)<\/span> \u00e9 m\u00f4nico e os coeficientes de <span class=\"math inline\">\\(g\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(h\\)<\/span> s\u00e3o integrais sobre <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span>.<\/p>\n<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">(1) Seja <span class=\"math inline\">\\(R_1=R[x]\/(f)\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(R_1\\)<\/span> \u00e9 gerado por <span class=\"math inline\">\\(1,\\bar x,\\bar x^2,\\ldots,\\bar x^{d-1}\\)<\/span>. Assuma que <span class=\"math display\">\\[\\alpha_0+\\alpha_1\\bar x+\\cdots+\\alpha_{d-1}\\bar x^{d-1}\\]<\/span> \u00e9 uma depend\u00eancia linear n\u00e3o trivial com <span class=\"math inline\">\\(\\alpha_i\\in R\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(\\bar x\\)<\/span> \u00e9 ra\u00edz do polin\u00f4mio <span class=\"math display\">\\[q(x)=\\alpha_0+\\cdots+\\alpha_{d-1}x^{d-1}\\]<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(q(x)\\mid f(x)\\)<\/span> mas isso \u00e9 imposs\u00edvel porque <span class=\"math inline\">\\(\\deg q(x)&lt;\\deg f(x)\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(f(x)\\)<\/span> \u00e9 m\u00f4nico. Assim <span class=\"math inline\">\\(R_1\\)<\/span> \u00e9 <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span>-m\u00f3dulo livre de posto <span class=\"math inline\">\\(d\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(R\\subseteq R_1\\)<\/span>. Ademais, <span class=\"math inline\">\\(f(\\bar x)=0\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(f(x)=f_1(x)(x-\\bar x)\\)<\/span> com <span class=\"math inline\">\\(f_1\\in R_1[x]\\)<\/span>. Note que <span class=\"math inline\">\\(f_1\\)<\/span> \u00e9 m\u00f4nico e <span class=\"math inline\">\\(\\deg{f_1}=d-1\\)<\/span>. Repetimos o processo para <span class=\"math inline\">\\(f_1\\)<\/span> e no final obtemos <span class=\"math inline\">\\(T\\)<\/span>, as ra\u00edzes <span class=\"math inline\">\\(x_1=\\bar x,\\ldots,x_d\\in T\\)<\/span>.<\/p>\n<p>(2) O coeficiente l\u00edder de <span class=\"math inline\">\\(f\\)<\/span> \u00e9 o produto dos coeficientes l\u00edderes de <span class=\"math inline\">\\(f\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(g\\)<\/span>. Como <span class=\"math inline\">\\(f\\)<\/span> \u00e9 m\u00f4nico, <span class=\"math inline\">\\(g\\)<\/span> \u00e9 m\u00f4nico, obtemos que <span class=\"math inline\">\\(h\\)<\/span> \u00e9 m\u00f4nico. Aplicando (1), obtemos uma extens\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(Q_1\\)<\/span> de <span class=\"math inline\">\\(S\\)<\/span> tal que <span class=\"math inline\">\\(g=\\prod (x-y_i)\\)<\/span> e uma extens\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(Q_2\\)<\/span> de <span class=\"math inline\">\\(S\\)<\/span> tal que <span class=\"math inline\">\\(h=\\prod(x-z_i)\\)<\/span>. Os elementos <span class=\"math inline\">\\(y_i\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(z_i\\)<\/span> s\u00e3o integrais sobre <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span>, pois s\u00e3o ra\u00edzes de <span class=\"math inline\">\\(f\\)<\/span>. Mas os coeficientes de <span class=\"math inline\">\\(g\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(h\\)<\/span> s\u00e3o polin\u00f4mios em <span class=\"math inline\">\\(y_i\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(z_i\\)<\/span> e eles tamb\u00e9m s\u00e3o integrais sobre <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span>.<\/div>\n<div class=\"corollary\">Seja <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> um dom\u00ednio normal, <span class=\"math inline\">\\(\\mathbb K=\\mbox{Frac}(R)\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\mathbb K\\subseteq \\mathbb L\\)<\/span> uma extens\u00e3o de corpos. Seja <span class=\"math inline\">\\(y\\in\\mathbb L\\)<\/span> integral sobre <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(f\\in\\mathbb K[x]\\)<\/span> o polin\u00f4mio minimal (m\u00f4nico) de <span class=\"math inline\">\\(y\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(f\\in R[x]\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(f(y)=0\\)<\/span> \u00e9 depend\u00eancia integral.<\/div>\n<div class=\"proof\">Como <span class=\"math inline\">\\(y\\in \\mathbb L\\)<\/span> \u00e9 integral, existe <span class=\"math inline\">\\(g\\in R[x]\\)<\/span> m\u00f4nico tal que <span class=\"math inline\">\\(g(y)=0\\)<\/span>. Pela defini\u00e7\u00e3o do polin\u00f4mio minimal, <span class=\"math inline\">\\(f(x)\\mid g(x)\\)<\/span> considerados como polin\u00f4mios em <span class=\"math inline\">\\(\\mathbb K[x]\\)<\/span> e escreva <span class=\"math inline\">\\(g=fh\\)<\/span> com <span class=\"math inline\">\\(h\\in \\mathbb K[x]\\)<\/span>. Ent\u00e3o os coeficientes de <span class=\"math inline\">\\(f\\)<\/span> s\u00e3o integrais sobre <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span>. Como <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> \u00e9 normal, <span class=\"math inline\">\\(f\\in R[x]\\)<\/span>.<\/div>\n<div class=\"exercise\"><span id=\"ex:prim\" label=\"ex:prim\">[ex:prim]<\/span> Seja <span class=\"math inline\">\\(S\\)<\/span> uma <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> \u00e1lgebra com o mapa <span class=\"math inline\">\\(\\varphi: R\\to S\\)<\/span>. Seja <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\in\\mbox{Spec}(R)\\)<\/span> tal que <span class=\"math inline\">\\(\\varphi^{-1}(\\mathfrak pS)=\\mathfrak p\\)<\/span>. Ent\u00e3o existe um ideal <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q\\in\\mbox{Spec}(S)\\)<\/span> tal que <span class=\"math inline\">\\(\\varphi^{-1}(\\mathfrak q)=\\mathfrak p\\)<\/span>.<\/div>\n<div class=\"theorem\">Seja <span class=\"math inline\">\\(R\\subseteq S\\)<\/span> uma extens\u00e3o integral de dom\u00ednios com <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> normal, e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\subset \\mathfrak q\\)<\/span> primos em <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q&#39;\\)<\/span> um primo em <span class=\"math inline\">\\(S\\)<\/span> que est\u00e1 acima de <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q\\)<\/span>. Ent\u00e3o existe um primo <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p&#39;\\)<\/span> em <span class=\"math inline\">\\(S\\)<\/span> que est\u00e1 acima de <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p&#39;\\subset \\mathfrak q&#39;\\)<\/span>.<\/div>\n<div class=\"proof\">Considere a localiza\u00e7\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(S_{(\\mathfrak q&#39;)}\\)<\/span>. Como <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(S\\)<\/span> s\u00e3o dom\u00ednios, temos que <span class=\"math inline\">\\(R\\subseteq S\\subseteq S_{(\\mathfrak q&#39;)}\\)<\/span>. Primeiro afirmamos que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak pS_{(\\mathfrak q)}\\cap R=\\mathfrak p\\)<\/span>. A inclus\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\subseteq  \\mathfrak pS_{(\\mathfrak q)}\\cap R\\)<\/span> vale trivialmente, ent\u00e3o precisa-se provar que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak pS_{(\\mathfrak q)}\\cap R\\subseteq \\mathfrak p\\)<\/span>.<\/p>\n<p>Seja <span class=\"math inline\">\\(y\\in \\mathfrak pS_{(\\mathfrak q&#39;)}\\cap R\\)<\/span> com <span class=\"math inline\">\\(y\\in R\\setminus \\mathfrak p\\)<\/span>. Assuma que <span class=\"math inline\">\\(y=x\/s\\)<\/span> onde <span class=\"math inline\">\\(x\\in \\mathfrak pS\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(s \\in S\\setminus\\mathfrak q&#39;\\)<\/span>. Seja <span class=\"math inline\">\\(\\mathbb K=\\mbox{Frac}(R)\\)<\/span>.<\/p>\n<p>Afirmamos primeiro que o polin\u00f4mio minimal de <span class=\"math inline\">\\(x\\)<\/span> sobre <span class=\"math inline\">\\(\\mathbb K\\)<\/span> \u00e9 um polin\u00f4mio m\u00f4nico em <span class=\"math inline\">\\(R[t]\\)<\/span> tal que os coeficientes n\u00e3o l\u00edderes percentem a <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span>. Ponha <span class=\"math inline\">\\(x=\\sum_{i\\leq k} y_ix_i\\)<\/span> onde <span class=\"math inline\">\\(y_i\\in \\mathfrak p\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(x_i\\in S\\)<\/span> e seja <span class=\"math inline\">\\(T=R[x_1,\\ldots,x_k]\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(x_i\\)<\/span> \u00e9 integral sobre <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> para todo <span class=\"math inline\">\\(i\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(T\\)<\/span> \u00e9 m\u00f3dulo-finito sobre <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span>. Al\u00e9m disso, <span class=\"math display\">\\[xt=\\sum_{i\\leq k}y_ix_it\\in \\sum_{i\\leq k} y_iT\\subseteq \\mathfrak pT\\mbox{ para todo }t\\in T\\]<\/span> e segeu que <span class=\"math inline\">\\(xT\\subseteq \\mathfrak pT\\)<\/span>. Assuma que <span class=\"math inline\">\\(g(t)\\in R[t]\\)<\/span> \u00e9 o polin\u00f4mio carater\u00edstico de <span class=\"math inline\">\\(\\mu_x:T\\to T\\)<\/span> definida pela multiplica\u00e7\u00e3o por <span class=\"math inline\">\\(x\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(g(t)\\in R[x]\\)<\/span> \u00e9 um polin\u00f4mio m\u00f4nico tal que os coeficientes n\u00e3o l\u00edderes de <span class=\"math inline\">\\(g(t)\\)<\/span> pertencem a <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(g(x)=0\\)<\/span>. O polin\u00f4mio minimal <span class=\"math inline\">\\(f(t)\\)<\/span> de <span class=\"math inline\">\\(x\\)<\/span> sobre <span class=\"math inline\">\\(\\mathbb K\\)<\/span> \u00e9 um divisor de <span class=\"math inline\">\\(g(t)\\)<\/span> e escreva <span class=\"math inline\">\\(g(t)=f(t)h(t)\\)<\/span> onde <span class=\"math inline\">\\(f\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(h\\)<\/span> s\u00e3o m\u00f4nicos. Pelo Lema\u00a0<a href=\"#lem:coef_int\" data-reference-type=\"ref\" data-reference=\"lem:coef_int\">[lem:coef_int]<\/a>, <span class=\"math inline\">\\(f(t),h(t)\\in R[t]\\)<\/span>, pois <span class=\"math inline\">\\(R\\)<\/span> \u00e9 normal. Al\u00e9m disso, <span class=\"math inline\">\\(g\\equiv t^n\\pmod{\\mathfrak p}\\)<\/span>, ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(f\\equiv t^r\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(h\\equiv t^{n-r}\\pmod \\mathfrak p\\)<\/span> por fatora\u00e7\u00e3o \u00fanica em <span class=\"math inline\">\\(\\mbox{Frac}(R\/\\mathfrak p)[x]\\)<\/span>. Assim os coeficientes n\u00e3o l\u00edderes de <span class=\"math inline\">\\(f\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(h\\)<\/span> s\u00e3o em <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p\\)<\/span>. Ent\u00e3o a afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 provada. Assuma que o polin\u00f4mio minimal de <span class=\"math inline\">\\(x\\)<\/span> est\u00e1 na forma <span class=\"math display\">\\[\\label{eq:pol_min}<br \/>\n        f(t)=t^n+a_1t^{n-1}+\\cdots+a_n\\in R[t]\\]<\/span> onde <span class=\"math inline\">\\(a_i\\in \\mathfrak p\\)<\/span>.<\/p>\n<p>Afirmamos que a equa\u00e7\u00e3o minimal de <span class=\"math inline\">\\(s\\)<\/span> sobre <span class=\"math inline\">\\(\\mathbb K\\)<\/span> \u00e9 <span class=\"math display\">\\[m(t)= t^n+b_1t^{n-1}+\\cdots+b_n=0\\mbox{ com }b_i=a_i\/y^i\\in\\mathbb K.\\]<\/span> Substituindo <span class=\"math inline\">\\(s=x\/y\\)<\/span> em <span class=\"math inline\">\\(m(t)\\)<\/span> d\u00e1 zero. Por outro lado, se existir uma equa\u00e7\u00e3o com <span class=\"math inline\">\\(\\ell&lt;n\\)<\/span> na forma <span class=\"math display\">\\[s^\\ell+\\beta_1 s^{\\ell-1}+\\cdots+\\beta_\\ell=0,\\]<\/span> ent\u00e3o a mesma implica que <span class=\"math display\">\\[x^\\ell+\\beta_1y_1x^{\\ell-1}+\\cdots +\\beta_\\ell y_1^\\ell=0\\]<\/span> que seria uma equa\u00e7\u00e3o integral para <span class=\"math inline\">\\(x\\)<\/span>. Mas a equa\u00e7\u00e3o minimal de <span class=\"math inline\">\\(x\\)<\/span> tem grau <span class=\"math inline\">\\(n\\)<\/span> e assim <span class=\"math inline\">\\(m(t)\\)<\/span> deve ser a equa\u00e7\u00e3o minimal de <span class=\"math inline\">\\(s\\)<\/span> sobre <span class=\"math inline\">\\(\\mathbb K\\)<\/span>.<\/p>\n<p>Como <span class=\"math inline\">\\(y\\not\\in \\mathfrak p\\)<\/span>, <span class=\"math inline\">\\(b_i\\in\\mathfrak p\\)<\/span> pois <span class=\"math inline\">\\(a_i=b_iy^i\\in\\mathfrak p\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(s^n\\in\\mathfrak pS\\subseteq \\mathfrak qS\\subseteq\\mathfrak q&#39;\\)<\/span>. Obtemos que <span class=\"math inline\">\\(s\\in\\mathfrak q&#39;\\)<\/span>, que \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o. Assim <span class=\"math inline\">\\(y\\in\\mathfrak p\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak pS_{(\\mathfrak q&#39;)}\\cap R\\subseteq\\mathfrak p\\)<\/span> e temos que <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak pS_{(\\mathfrak q&#39;)}\\cap R=\\mathfrak p\\)<\/span> .<\/p>\n<p>Pelo exerc\u00edcio anterior, existe um primo <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p&#39;&#39;\\subseteq S_{(\\mathfrak q&#39;)}\\)<\/span> com <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p&#39;&#39;\\cap R=\\mathfrak p\\)<\/span>. Al\u00e9m disso, <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p&#39;&#39;\\subseteq \\mathfrak q&#39;R_{(\\mathfrak q&#39;)}\\)<\/span> pois <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak q&#39;R_{(\\mathfrak q&#39;)}\\)<\/span> \u00e9 o \u00fanico maximal. Defina <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p&#39;=\\mathfrak p&#39;&#39;\\cap S\\)<\/span>. Ent\u00e3o <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p&#39;\\cap R=\\mathfrak p&#39;&#39;\\cap S\\cap R=\\mathfrak p\\)<\/span> e <span class=\"math inline\">\\(\\mathfrak p&#39;\\subseteq \\mathfrak q&#39;\\)<\/span>.<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Seja \\(S\\) uma \\(R\\)-\u00e1lgebra, com morfismo \\(\\varphi:R\\to S\\), e seja \\(\\mathfrak p\\in\\mbox{Spec}(S)\\). Ent\u00e3o \\(\\varphi^{-1}(\\mathfrak p)\\) pertence ao \\(\\mbox{Spec}(R)\\). Dizemos que o ideal \\(\\mathfrak p\\) est\u00e1 acima de \\(\\varphi^{-1}(\\mathfrak p)\\). Quando \\(R\\subseteq S\\) e \\(\\varphi\\) \u00e9 a inclus\u00e3o, temos que \\(\\varphi^{-1}(\\mathfrak p)=R\\cap \\mathfrak p\\). Seja \\(R\\subseteq S\\) uma extens\u00e3o de an\u00e9is onde \\(R\\) \u00e9 um anel &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-comutativa\/lying-over-going-down\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">Lying over, going down<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":1808,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1811"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1811"}],"version-history":[{"count":5,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1811\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1816,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1811\/revisions\/1816"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1808"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1811"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}