{"id":1619,"date":"2022-01-23T10:32:00","date_gmt":"2022-01-23T13:32:00","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=1619"},"modified":"2023-01-06T14:51:45","modified_gmt":"2023-01-06T17:51:45","slug":"polinomios-irredutiveis","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/fundamentos-de-algebra\/polinomios-irredutiveis\/","title":{"rendered":"Polin\u00f4mios irredut\u00edveis"},"content":{"rendered":"<div style=\"color:black;\">\n<div class=\"definition\">\nSeja $R$ um dom\u00ednio e seja $a\\in R$ tal que $a\\neq 0$ e $a$ n\u00e3o \u00e9 invert\u00edvel (em $R$). O elemento $a$ \u00e9 dito <strong>redut\u00edvel<\/strong> se existem $b,c\\in R$ tal que $a=bc$ e nem $b$ nem $c$ \u00e9 invert\u00edvel.  Caso contr\u00e1rio, o elemento $a$ \u00e9 dito <strong>irredut\u00edvel<\/strong>. O elemento $0\\in R$ e os elementos invert\u00edveis de $R$ n\u00e3o s\u00e3o nem redut\u00edveis nem irredut\u00edveis.<\/div>\n<div class=\"example\">\nSeja $R=\\Z$. Neste caso os invert\u00edveis de $\\Z$ s\u00e3o $1$ e $-1$ e um elemento $a\\in \\Z$ \u00e9 irredut\u00edvel se e somente se $a$ n\u00e3o pode ser escrito como $a=bc$ com $b,c\\not\\in\\{1,-1\\}$. Ou seja, os elemento irredut\u00edveis de $\\Z$ s\u00e3o os inteiros primos, enquanto os redut\u00edveis s\u00e3o os compostos.<\/div>\n<div class=\"exercise\">\nSeja $a\\in R$ e seja $u\\in R$ invert\u00edvel. Mostre que $a$ \u00e9 irredut\u00edvel se e somente se $ua$ \u00e9 irredut\u00edvel.<\/div>\n<div class=\"lemma\">\nAs seguintes afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o verdadeiras para um polin\u00f4mio $f(x)\\in\\F[x]$ onde $\\F$ \u00e9 um corpo.<\/p>\n<ol>\n<li>Seja $\\alpha\\in\\F\\setminus\\{0\\}$. Temos que $f(x)$ \u00e9 irredut\u00edvel se e somente se $\\alpha f(x)$ \u00e9 irredut\u00edvel.<\/li>\n<li>Se $\\grau{f(x)}=1$ ent\u00e3o $f(x)$ \u00e9 irredut\u00edvel.<\/li>\n<li>Se $\\grau{f(x)} &gt; 1$ e $f(x)$ possui raiz em $\\F$ ent\u00e3o $f(x)$ \u00e9 redut\u00edvel.<\/li>\n<li>Se $\\grau{f(x)} \\in\\{2,3\\}$ ent\u00e3o $f(x)$ \u00e9 redut\u00edvel se e somente se $f(x)$ possui raiz em $\\F$.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\n(1) Segue do exerc\u00edcio anterior notando que $\\alpha$ \u00e9 invert\u00edvel em $\\F[x]$.<\/p>\n<p>(2) Assuma que $f(x)\\in\\F[x]$ do primeiro grau e escreva $f(x)=g(x)h(x)$ com $g(x),h(x)\\in\\F[x]$. Temos pelas propriedades do grau que<br \/>\n\\[<br \/>\n1=\\grau{f(x)}=\\grau{g(x)h(x)}=\\grau{g(x)}+\\grau{h(x)}<br \/>\n\\]<br \/>\ne assim $\\grau{g(x)}=0$ ou $\\grau{h(x)}=0$. Logo um dos polin\u00f4mios de $g(x)$ ou $h(x)$ \u00e9 escalar n\u00e3o nulo. Como tais polin\u00f4mios de $\\F[x]$ s\u00e3o invert\u00edveis, temos que $f(x)$ \u00e9 irredut\u00edvel.<\/p>\n<p>(3) Se $\\grau{f(x)} &gt; 1$ e $\\alpha\\in\\F$ \u00e9 raiz de $f(x)$, ent\u00e3o $x-\\alpha\\mid f(x)$ e $f(x)=(x-\\alpha)g(x)$ com $g(x)\\in\\F[x]$. Ademais, $\\grau{g(x)}=\\grau{f(x)}-1\\geq 1$ e assim $f(x)$ pode ser fatorado como um produto de dois polin\u00f4mios em tal forma que nenhum dos fatores \u00e9 invert\u00edvel. Portanto $f(x)$ \u00e9 redut\u00edvel.<\/p>\n<p>(4) Assuma que $\\grau{f(x)}\\in\\{2,3\\}$. Se $f(x)$ possui raiz, ent\u00e3o ele \u00e9 redut\u00edvel pelo tericeiro item. Vice versa, se $f(x)$ \u00e9 redut\u00edvel, ent\u00e3o  $f(x)=g(x)h(x)$. Considerando que $f(x)$ tem grau dois ou tr\u00eas, temos que ou $g(x)$ ou $h(x)$ tem grau $1$. Assim $f(x)$ \u00e9 divis\u00edvel por um polin\u00f4mio na forma $\\alpha x+\\beta$ com $\\alpha\\neq 0$ e assim $-\\beta\/\\alpha$ \u00e9 raiz de $f(x)$.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"exercise\">(O Teorema das Ra\u00edzes Racionais)<br \/>\nSeja $f(x)=\\alpha_n x^n+\\alpha_{n-1}x^{n-1}+\\cdots+\\alpha_1x+\\alpha_0\\in\\Z[x]$ e assuma que $\\alpha\/\\beta\\in\\Q$ tal que $\\mdc{\\alpha}\\beta=1$ \u00e9 uma raiz de $f(x)$. Mostre que $\\alpha\\mid \\alpha_0$ e $\\beta\\mid \\alpha_n$.<\/div>\n<div class=\"example\">\n<ul>\n<li>Se $\\alpha\\in\\F\\setminus\\{0\\}$ e $\\beta\\in\\F$, ent\u00e3o $\\alpha x+\\beta$ \u00e9 um polin\u00f4mio irredut\u00edvel.<\/li>\n<li>No exemplo anterior, precisamos que $\\F$ seja um corpo. Por exemplo $f(x)=2x+2\\in\\Z[x]$ \u00e9 redut\u00edvel, pois $f(x)=2(x+1)$ e nenhum fator \u00e9 invert\u00edvel em $\\Z[x]$.<\/li>\n<li>Seja $f(x)=x^3+x+1\\in \\Q[x]$ usando o Teorema das Ra\u00edzes Racionais, vemos que $f(x)$ n\u00e3o tem raiz em $\\Q$ e assim $f(x)$ \u00e9 irredut\u00edvel em $\\Q[x]$.<\/li>\n<li>Considerando $f(x)=x^3+x+1\\in\\R[x]$ temos que $f(x)$ possui raiz real (tendo grau \u00edmpar) e assim $f(x)$ \u00e9 redut\u00edvel em $\\R[x]$. O mesmo polin\u00f4mio tamb\u00e9m \u00e9 redut\u00edvel em $\\C[x]$.<\/li>\n<li>Seja $f(x)=x^3+x+\\overline 1\\in \\Z_3[x]$. Claramente, $\\overline 1\\in\\Z_3$ \u00e9 raiz de $f(x)$ e assim $f(x)$ \u00e9 redut\u00edvel em $\\Z_3[x]$.<\/li>\n<li>Seja $f(x)=x^4+2x^2+1\\in\\R[x]$. Ent\u00e3o $f(x)=(x^2+1)^2$ e assim $f(x)$ \u00e9 redut\u00edvel mesmo que $f(x)$ n\u00e3o possui ra\u00edz em $\\R$.<\/li>\n<\/ul>\n<\/div>\n<div class=\"theorem\">\n<ol>\n<li>Um polin\u00f4mio $f(x)\\in\\C[x]$ \u00e9 irredut\u00edvel se e somente se $\\grau{f(x)}=1$.<\/li>\n<li>Um polin\u00f4mio $f(x)\\in\\R[x]$ \u00e9 irredut\u00edvel se e somente se $\\grau{f(x)}=1$ ou $\\grau{f(x)}=2$ e $f(x)$ tem discriminante negativo.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\n(1) Seja $f(x)\\in\\C[x]$. Se $\\grau{f(x)}=1$ ent\u00e3o $f(x)$ \u00e9 irredut\u00edvel pelo lema anterior. Se $\\grau{f(x)}\\geq 2$, ent\u00e3o $f(x)$ possui raiz complexa (pelo Teorema Fundamental da \u00c1lgebra) e $f(x)$ \u00e9 redut\u00edvel pelo lema anterior.<\/p>\n<p>(2) Seja $f(x)\\in\\R[x]$. Se $\\grau{f(x)}=1$, ent\u00e3o $f(x)$ \u00e9 irredut\u00edvel pelo lema anterior. Se $\\grau{f(x)}=2$ e o discriminante de $f(x)$ \u00e9 negativo, ent\u00e3o $f(x)$ n\u00e3o possui raiz real e $f(x)$ \u00e9 irredut\u00edvel pelo lema anterior. Se $\\grau{f(x)}=2$ e o discriminante de $f(x)$ \u00e9 n\u00e3o negativo, ent\u00e3o $f(x)$ possui raiz real e $f(x)$ \u00e9 redut\u00edvel pelo lema anterior. Assuma que $\\grau{f(x)} \\geq 3$. Usando um Teorema na semana passada, $f(x)$ pode ser escrito como um produto<br \/>\n\\[<br \/>\nf(x)=\\alpha\\prod_{i=1}^r (x-\\alpha_i)\\prod_{j=1}^s(x^2+\\beta_jx+\\gamma_j)<br \/>\n\\]<br \/>\nonde $\\alpha\\in\\R$ \u00e9 o coeficiente l\u00edder de $f(x)$.<br \/>\nO fato que $\\grau{f(x)}\\geq 3$ implica que o n\u00famero dos fatores \u00e9 maior ou igual a dois e assim $f(x)$ \u00e9 redut\u00edvel.<\/p>\n<\/div>\n<p>O problema de decidir se um polin\u00f4mio \u00e9 redut\u00edvel ou irredut\u00edvel em $\\Q[x]$ ou $\\Z_p[x]$ \u00e9 bem mais complicado como n\u00f3s tamb\u00e9m vamos ver nas aulas seguintes.<\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Seja $R$ um dom\u00ednio e seja $a\\in R$ tal que $a\\neq 0$ e $a$ n\u00e3o \u00e9 invert\u00edvel (em $R$). O elemento $a$ \u00e9 dito redut\u00edvel se existem $b,c\\in R$ tal que $a=bc$ e nem $b$ nem $c$ \u00e9 invert\u00edvel. Caso contr\u00e1rio, o elemento $a$ \u00e9 dito irredut\u00edvel. O elemento $0\\in R$ e os elementos invert\u00edveis &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/fundamentos-de-algebra\/polinomios-irredutiveis\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">Polin\u00f4mios irredut\u00edveis<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":1193,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1619"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1619"}],"version-history":[{"count":13,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1619\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2008,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1619\/revisions\/2008"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/1193"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1619"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}