{"id":2091,"date":"2023-03-17T07:39:19","date_gmt":"2023-03-17T10:39:19","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=2091"},"modified":"2023-03-19T14:31:33","modified_gmt":"2023-03-19T17:31:33","slug":"espaco-quociente","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/espaco-quociente\/","title":{"rendered":"Espa\u00e7o quociente"},"content":{"rendered":"<div style=\"color:black;\">\nSeja $V$ um espa\u00e7o vetorial e $U\\leq V$. Para $v\\in V$ definimos<br \/>\n$$<br \/>\nv+U=\\{v+u\\mid u \\in U\\}.<br \/>\n$$<br \/>\nClaramente $v+U\\subseteq V$ e o conjunto $v+U$ chama-se uma <b>classe lateral<\/b> em $V$.<\/p>\n<div class=\"lemma\">\nAs seguintes s\u00e3o equivalentes para $v_1,v_2\\in V$:<\/p>\n<ol>\n<li>$v_1+U=v_2+U$<\/li>\n<li>$v_1-v_2\\in U$<\/li>\n<\/ol>\n<p>Em particular, $v+U=0+U$ se e somente se $v\\in U$.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\nExerc\u00edcio.<\/div>\n<div class=\"definition\">\nSeja $V$ um espa\u00e7o vetorial sobre um corpo $\\F$ e $U\\leq V$. Definimos os espa\u00e7o quociente $V\/U$ como o conjunto<br \/>\n$$<br \/>\nV\/U=\\{v+U\\mid v\\in V\\}<br \/>\n$$<br \/>\ncom as opera\u00e7\u00f5es<br \/>\n$$<br \/>\n(v+U)+(w+U)=(v+w)+U\\quad\\mbox{e}\\quad\\alpha(v+U)=(\\alpha v)+U<br \/>\n$$<br \/>\npara todo $v,w\\in V$ e $\\alpha\\in \\F$.<\/div>\n<div class=\"theorem\">\nAs opera\u00e7\u00f5es em $V\/U$ est\u00e3o bem definidas e o conjunto $V\/U$ com estas opera\u00e7\u00f5es \u00e9 um $\\F$-espa\u00e7o vetorial.<\/div>\n<div class=\"proof\">\nO leitor pode verificar a maioria destas afirma\u00e7\u00f5es. Aqui s\u00f3 comentamos que $0_{V\/U}=0_V+U$ e $-(v+U)=(-v)+U$.<\/div>\n<div class=\"theorem\">\nSeja $V$ um espa\u00e7o vetorial, $U\\leq V$, e seja $X$ uma base de $U$. Assuma que $X\\cup Y$ \u00e9 uma base de $V$ com $X\\cap Y=\\emptyset$. Ent\u00e3o<br \/>\n$$<br \/>\n\\bar Y=\\{y+U\\mid y\\in Y\\}<br \/>\n$$<br \/>\n\u00e9 uma base de $V\/U$. Em particular, se $\\dim V\/U=\\dim V-\\dim U$.<\/div>\n<div class=\"proof\">\nSeja $v\\in V$ arbitr\u00e1rio. Ent\u00e3o<br \/>\n$$<br \/>\nv=\\sum_{i=1}^k \\alpha_ix_i+\\sum_{i=1}^m\\beta_i y_i<br \/>\n$$<br \/>\ncom $\\alpha_i,\\beta_i\\in \\F$, $x_i\\in X$, $y_i\\in Y$. Ora, como $x_i\\in U$, segue que<br \/>\n\\begin{align*}<br \/>\nv+U&amp;=\\left(\\sum_{i=1}^k \\alpha_ix_i+\\sum_{i=1}^m\\beta_i y_i\\right)+U\\\\<br \/>\n&amp;=\\left(\\sum_{i=1}^k \\alpha_ix_i+U\\right)+\\left(\\sum_{i=1}^m\\beta_i y_i +U\\right)\\\\<br \/>\n&amp;=\\sum_{i=1}^m\\beta_i y_i+U=\\sum_{i=1}^m\\beta_i(y_i+U)<br \/>\n\\end{align*}<br \/>\nPortanto $\\bar Y$ \u00e9 um conjunto gerador de $V\/U$.<\/p>\n<p>Assuma que<br \/>\n$$<br \/>\n0=\\sum_{i=1}^m \\alpha_i (y_i+U)=\\left(\\sum_{i=1}^m \\alpha_i y_i\\right)+U.<br \/>\n$$<br \/>\n\u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o linear do vetor nulo de $V\/U$ com $\\alpha_i\\in\\F$ e $y_i\\in Y$ (distintos). Segue que<br \/>\n$$<br \/>\n\\sum_{i=1}^m \\alpha_i y_i\\in U<br \/>\n$$<br \/>\ne assim<br \/>\n$$<br \/>\n\\sum_{i=1}^m \\alpha_i y_i=\\sum_{i=1}^k\\beta_i x_i<br \/>\n$$<br \/>\ncom $\\beta_i\\in \\F$ e $x_i\\in X$ (distintos).<br \/>\nOu seja<br \/>\n$$<br \/>\n\\sum_{i=1}^m \\alpha_i y_i-\\sum_{i=1}^k\\beta_i x_i=0.<br \/>\n$$<br \/>\nMas como os $x_i$ e os $y_j$ s\u00e3o L.I., temos que a combina\u00e7\u00e3o linear na linha anterior \u00e9 trivial. Logo $\\alpha_i=0$ e $\\beta_i=0$ para todo $i$. Isso implica que $\\bar Y$ \u00e9 L.I. e tamb\u00e9m que $\\bar Y$ \u00e9 base de $V\/U$.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"corollary\">\nSeja $V$ um espa\u00e7o vetorial e $U\\leq V$. Ent\u00e3o<br \/>\n$$<br \/>\n\\dim U+\\dim V\/U=\\dim V.<br \/>\n$$<br \/>\nEm particular, se $V$ tem dimens\u00e3o finita,<br \/>\n$$<br \/>\n\\dim V\/U=\\dim V-\\dim U.<br \/>\n$$<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Seja $V$ um espa\u00e7o vetorial e $U\\leq V$. Para $v\\in V$ definimos $$ v+U=\\{v+u\\mid u \\in U\\}. $$ Claramente $v+U\\subseteq V$ e o conjunto $v+U$ chama-se uma classe lateral em $V$. As seguintes s\u00e3o equivalentes para $v_1,v_2\\in V$: $v_1+U=v_2+U$ $v_1-v_2\\in U$ Em particular, $v+U=0+U$ se e somente se $v\\in U$. Exerc\u00edcio. Seja $V$ um espa\u00e7o &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/espaco-quociente\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">Espa\u00e7o quociente<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":2021,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2091"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2091"}],"version-history":[{"count":7,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2091\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2103,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2091\/revisions\/2103"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2021"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2091"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}