{"id":2416,"date":"2023-06-14T08:12:21","date_gmt":"2023-06-14T11:12:21","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=2416"},"modified":"2023-06-14T09:50:24","modified_gmt":"2023-06-14T12:50:24","slug":"as-transformacoes-ortogonais-de-rn","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/as-transformacoes-ortogonais-de-rn\/","title":{"rendered":"As transforma\u00e7\u00f5es ortogonais de $\\R^n$"},"content":{"rendered":"<div style=\"color:black;\">\n$\\newcommand{\\rot}[1]{\\mbox{Rot}(#1)}\\newcommand{\\refl}[1]{\\mbox{Ref}(#1)}$<br \/>\nNesta p\u00e1gina consideramos $\\R^n$ com o produto interno usual $\\langle-,-\\rangle$.<\/p>\n<div class=\"definition\">\nA <b>dist\u00e1ncia<\/b> de $v,w\\in \\R^n$ est\u00e1 definida como<br \/>\n\\[<br \/>\nd(v,w)=\\|v-w\\|=\\langle v-w,v-w\\rangle^{1\/2}.<br \/>\n\\]<br \/>\nUma aplica\u00e7\u00e3o (n\u00e3o necessariamente linear) $f:\\R^n\\to \\R^n$ \u00e9 chamada de <b>isometria<\/b> se ela preserva dist\u00e1ncia. Ou seja,<br \/>\n\\[<br \/>\nd(f(v),f(w))=d(v,w)\\quad\\mbox{para todo}\\quad v,w\\in \\R^n.<br \/>\n\\]<\/div>\n<div class=\"example\">\nSe $v_0\\in \\R^n$, ent\u00e3o $T_{v_0}:v\\mapsto v+v_0$ \u00e9 uma isometria. Este exemplo mostra que uma isometria n\u00e3o precisa ser linear. Em $\\R^2$, a rota\u00e7\u00e3o $R_{\\alpha}$ no redor da origem por $\\alpha$ graus \u00e9 tamb\u00e9m uma isometria. Note que $R_\\alpha$ \u00e9 linear.<\/div>\n<p>\u00c9 imediato observar que uma isometria $f:\\R^n\\to \\R^n$ \u00e9 injetiva. Acontece que uma isometria precisa ser tamb\u00e9m sobrejetiva, mas n\u00f3s n\u00e3o provaremos esta afirma\u00e7\u00e3o por falta de tempo.<\/p>\n<div class=\"theorem\">As seguintes s\u00e3o equivalentes para uma transforma\u00e7\u00e3o linear $f:\\R^n\\to \\R^n$.<\/p>\n<ol>\n<li>$f$ preserva o produto interno em $\\R^n$.<\/li>\n<li>$f$ preserva a norma em $\\R^n$.<\/li>\n<li>$f$ preserva a dist\u00e2ncia em $\\R^n$<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\nAssuma que $f$ preserva produto interno. Ent\u00e3o, para todo $v\\in V$,<br \/>\n\\[<br \/>\n\\|f(v)\\|^2=\\langle f(v),f(v)\\rangle =\\langle v,v\\rangle=\\|v\\|.<br \/>\n\\]<br \/>\nOu seja, $f$ preserva a norma.<\/p>\n<p>Agora, assuma que $f$ preserva a norma. Ent\u00e3o temos para todo $v,w\\in V$ que<br \/>\n\\[<br \/>\nd(f(v),f(w))=\\|f(v)-f(w)\\|=\\|f(v-w)\\|=\\|v-w\\|=d(v,w).<br \/>\n\\]<br \/>\nLogo $f$ preserva dist\u00e2ncia. Note que no meio da equa\u00e7\u00e3o anterior, usamos que $f$ \u00e9 linear.<\/p>\n<p>Assuma agora que $f$ preserva dist\u00e2ncia. Note para $v\\in V$ que<br \/>\n\\[<br \/>\n\\|f(v)\\|=d(0,f(v))=d(0,v)=\\|v\\|<br \/>\n\\]<br \/>\ne assim $f$ preserva a norma. Note que no meio da linha anterior, usamos que $f(0)=0$. Ora, temos pela identidade de polariza\u00e7\u00e3o para $v,w\\in V$, que<br \/>\n\\begin{align*}<br \/>\n\\langle f(v),f(w)\\rangle&amp;=\\frac 12(\\|f(v)+f(w)\\|-\\|f(v)\\|-\\|f(w)\\|)\\\\<br \/>\n&amp;=\\frac 12(\\|f(v+w)\\|-\\|f(v)\\|-\\|f(w)\\|)\\\\&amp;=\\frac 12(\\|v+w\\|-\\|v\\|-\\|w\\|)\\\\<br \/>\n&amp;=\\langle v,w\\rangle.<br \/>\n\\end{align*}<br \/>\nLogo, $f$ preserva produto interno.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"definition\">\nUma <b>transforma\u00e7\u00e3o ortogonal<\/b> de $\\R^n$ \u00e9 uma isometria linear de $\\R^n$.<\/div>\n<div class=\"theorem\">\nSeja $f:\\R^n\\to \\R^n$ uma transforma\u00e7\u00e3o ortogonal e seja $A$ a sua matriz na base can\u00f4nica. Ent\u00e3o $A^tA=I$; ou seja, as colunas de $A$ s\u00e3o ortonormais e $A$ \u00e9 uma matriz ortogonal. Em particular, uma transforma\u00e7\u00e3o ortogonal de $\\R^n$ \u00e9 invert\u00edvel.<\/div>\n<div class=\"proof\">\nNote que a base can\u00f4nica $e_1,\\ldots,e_n$ \u00e9 ortonormal. As colunas de $A$ s\u00e3o $f(e_1),\\ldots,f(e_n)$. Como $f$ preserva produto interno, estes vetores formam uma base  ortonormal.<\/div>\n<div class=\"lemma\">\nSeja $f:\\R^n \\to \\R^n$ uma transforma\u00e7\u00e3o ortogonal.<\/p>\n<ol>\n<li>O determinante de $f$ \u00e9 $\\pm 1$.<\/li>\n<li>Se $\\lambda\\in\\C$ \u00e9 um autovalor de $f$, ent\u00e3o $\\overline \\lambda$ tamb\u00e9m \u00e9 um autovalor de $f$.<\/li>\n<li>Se $\\lambda\\in \\C$ \u00e9 um autovalor de $f$, ent\u00e3o $|\\lambda|=1$.<\/li>\n<li>Se $\\lambda\\in \\R$ \u00e9 uma autovalor de $f$, ent\u00e3o $\\lambda=\\pm 1$.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\nSeja $A$ a matriz de $f$ na base can\u00f4nica e note que<br \/>\n\\[<br \/>\n1=\\det I=\\det AA^{-1}=\\det AA^t=(\\det A)^2.<br \/>\n\\]<br \/>\nLogo $\\det A=\\pm 1$. Se $\\lambda\\in\\C$ \u00e9 um autovalor de $f$, ent\u00e3o $\\overline \\lambda$ tamb\u00e9m \u00e9, pois $\\mbox{pcar}_f(t)\\in\\R[t]$. Para provar afirma\u00e7\u00e3o 3., considere o operador $f_\\C:\\C^n\\to\\C^n$, $f_\\C(v)=Av$ para todo $v\\in \\C^n$ considerado como vetor coluna. Note que $f_\\C^*$ \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o $v\\mapsto A^tv$. Seja $v\\in \\C^n$ um autovetor com autovalor $\\lambda\\in \\C$. Agora<br \/>\n\\[<br \/>\n\\lambda\\overline \\lambda\\|v\\|=\\langle\\lambda v,\\lambda v\\rangle = \\langle Av,Av\\rangle=\\langle v,A^tAv\\rangle=\\langle v,v\\rangle.<br \/>\n\\]<br \/>\nComo $v\\neq 0$, temos que $\\langle v,v\\rangle\\neq 0$ e $\\lambda\\overline\\lambda=\\|\\lambda\\|^2=1$.<br \/>\nFinalmente, afirma\u00e7\u00e3o 4. segue trivialmente da afirma\u00e7\u00e3o 3.<\/div>\n<div class=\"definition\">\nO conjunto das transforma\u00e7\u00f5es ortogonais de $\\R^n$ \u00e9 denotado por $O_n$. O conjunto das transforma\u00e7\u00f5es ortogonais com determinante igual a $1$ \u00e9 denotado por $SO_n$. O nome de $O_n$ \u00e9 <b>grupo ortogonal<\/b> enquanto $SO_n$ \u00e9 chamado de <b>grupo ortogonal especial<\/b>. Os grupos $O_n$ e $SO_n$ podem ser identificados com os conjuntos das matrizes ortogonais e matrizes ortogonais com determinante $1$.<\/div>\n<div class=\"lemma\">\nSejam $f,g\\in O_n$. Ent\u00e3o<\/p>\n<ol>\n<li>$f\\circ g\\in O_n$<\/li>\n<li>Se $f,g\\in SO_n$, ent\u00e3o $f\\circ g\\in SO_n$.<\/li>\n<li>$f^{-1}\\in O_n$<\/li>\n<li>Se $f\\in SO_n$, ent\u00e3o $f^{-1}\\in SO_n$.<\/li>\n<\/ol>\n<\/div>\n<div class=\"proof\">\nExercise.<\/div>\n<p>O lema anterior diz essentialmente que $O_n$ e $SO_n$ s\u00e3o grupos. Nesta disciplina n\u00f3s n\u00e3o definimos o conceito dos grupos, eles v\u00e3o aparecer muito na disciplina Grupos e Corpos. Os grupos $O_n$ e $SO_n$ t\u00eam muitas aplica\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas da f\u00edsica te\u00f3rica, mec\u00e1nica cl\u00e1ssica, rob\u00f3tica, gr\u00e1fica computacional, etc.<\/p>\n<p>Vamos estudar com mais detalhes os grupos $O_2$ e $SO_2$. Seja $f:\\R^2\\to \\R^2$ uma transforma\u00e7\u00e3o ortogonal e seja $A$ a sua matriz na base can\u00f4nica. Assuma que<br \/>\n\\[<br \/>\nA=\\begin{pmatrix} a &amp; b \\\\ c &amp; d\\end{pmatrix}<br \/>\n\\]<br \/>\nNote que $a^2+c^2=1$ e assim, podemos assumir sem perder generalidade que $a=\\cos\\alpha$ e $b=\\mbox{sen}\\,\\alpha$ com algum \u00e2ngulo $\\alpha$. Al\u00e9m disso, $(a,c)\\perp (b,d)$ e temos que $(b,d)=(-\\mbox{sen}\\,\\alpha,\\cos\\alpha)$ ou $(b,d)=(\\mbox{sen}\\,\\alpha,-\\cos\\alpha)$. Obtivemos o seguinte resultado<\/p>\n<div class=\"theorem\">\nSeja $A\\in O_2$ uma matriz ortogonal. Ent\u00e3o, existe um \u00e2ngulo $\\alpha\\in [0,2\\pi)$ tal que<br \/>\n\\[<br \/>\nA=\\begin{pmatrix} \\cos \\alpha &amp; -\\mbox{sen}\\,\\alpha\\\\ \\mbox{sen}\\,\\alpha &amp; \\cos \\alpha\\end{pmatrix}<br \/>\n\\]<br \/>\nou<br \/>\n\\[<br \/>\nA=\\begin{pmatrix} \\cos \\alpha &amp; \\mbox{sen}\\,\\alpha\\\\ \\mbox{sen}\\,\\alpha &amp; -\\cos \\alpha\\end{pmatrix}.<br \/>\n\\]<br \/>\nAl\u00e9m disso, $A\\in SO_2$ se e somente se $A$ \u00e9 como no primeiro caso.<\/div>\n<p>Note que a primeira matriz da teorema anterior \u00e9 a matriz de uma rota\u00e7\u00e3o por $\\alpha$ ao redor da origem no sentido antihor\u00e1rio. A segunda matriz \u00e9 a matriz da reflex\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o de um eixo que tem \u00e2ngulo $\\alpha\/2$ com o eixo $x$.<\/p>\n<div class=\"theorem\">\nUma transforma\u00e7\u00e3o de $O_2$ ou \u00e9 uma rota\u00e7\u00e3o ao redor da origem ou uma reflex\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a um eixo que passa pela origem. As transforma\u00e7\u00f5es de $SO_2$ s\u00e3o precisamente as rota\u00e7\u00f5es ao redor da origem e as transforma\u00e7\u00f5es com determinante $-1$ s\u00e3o as reflex\u00f5es.<\/div>\n<div class=\"exercise\">\nSeja $R_\\alpha:\\R^2\\to \\R^2$ o elemento de $SO_2$ realizada pela rota\u00e7\u00e3o por \u00e2ngulo $\\alpha$. Seja $z_\\alpha=\\cos\\alpha+i\\mbox{sen}\\,\\alpha\\in\\C$. Denote por $S^1$ o c\u00edrculo $S^1=\\{z\\in \\C\\mid |z|=1\\}$ e defina $f:SO_2\\to S^1$ pela regra $R_\\alpha\\mapsto z_\\alpha$. Demonstre que<\/p>\n<ol>\n<li>$f$ \u00e9 uma bije\u00e7\u00e3o;<\/li>\n<li>$f(R_\\alpha R_\\beta)=f(R_\\alpha)f(R_\\beta)$ para todo $R_\\alpha,R_\\beta\\in SO_2$.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Na lingu\u00e1vem alg\u00e9brica, podemos dizer que $SO_2$ e $S^1$ s\u00e3o grupos isomorfos.<\/p>\n<\/div>\n<div class=\"exercise\">\nSejam $\\varphi$ e $\\psi$ \u00e2ngulos. Seja $\\rot{\\varphi}$ a rota\u00e7\u00e3o em $SO_2$ por $\\alpha$ graus e $\\refl{\\psi}$ a reflex\u00e3o pelo eixo que passa pela origem e tem \u00e2ngulo $\\psi$ com o eixo $x$. Demonstre que<\/p>\n<ol>\n<li>$\\rot\\varphi\\rot\\psi=\\rot{\\varphi+\\psi}$<\/li>\n<li>$\\refl\\psi\\refl\\varphi=\\rot{2(\\psi-\\varphi)}$<\/li>\n<li>$\\refl\\psi \\rot\\varphi=\\refl{\\psi-\\varphi\/2}$;<\/li>\n<li>$\\rot\\psi\\refl\\varphi=\\refl{\\varphi+\\psi\/2}$.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Deduza que toda rota\u00e7\u00e3o de $SO_2$ pode ser escrita como uma composi\u00e7\u00e3o de duas reflex\u00f5es.<\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>$\\newcommand{\\rot}[1]{\\mbox{Rot}(#1)}\\newcommand{\\refl}[1]{\\mbox{Ref}(#1)}$ Nesta p\u00e1gina consideramos $\\R^n$ com o produto interno usual $\\langle-,-\\rangle$. A dist\u00e1ncia de $v,w\\in \\R^n$ est\u00e1 definida como \\[ d(v,w)=\\|v-w\\|=\\langle v-w,v-w\\rangle^{1\/2}. \\] Uma aplica\u00e7\u00e3o (n\u00e3o necessariamente linear) $f:\\R^n\\to \\R^n$ \u00e9 chamada de isometria se ela preserva dist\u00e1ncia. Ou seja, \\[ d(f(v),f(w))=d(v,w)\\quad\\mbox{para todo}\\quad v,w\\in \\R^n. \\] Se $v_0\\in \\R^n$, ent\u00e3o $T_{v_0}:v\\mapsto v+v_0$ \u00e9 uma isometria. &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/algebra-linear-ii\/as-transformacoes-ortogonais-de-rn\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">As transforma\u00e7\u00f5es ortogonais de $\\R^n$<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":2021,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2416"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2416"}],"version-history":[{"count":6,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2416\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":2424,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2416\/revisions\/2424"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2021"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2416"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}