{"id":294,"date":"2019-08-12T13:11:37","date_gmt":"2019-08-12T13:11:37","guid":{"rendered":"http:\/\/localhost\/?page_id=294"},"modified":"2022-06-23T21:39:54","modified_gmt":"2022-06-24T00:39:54","slug":"grupos-e-representacoes","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/grupos-e-representacoes\/","title":{"rendered":"Grupos e Representa\u00e7\u00f5es"},"content":{"rendered":"<p>Disciplina de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o &#8211; semestre II de 2019.<\/p>\n<p><strong>Hor\u00e1rio:\u00a0<\/strong>9:30-11 nas ter\u00e7as e quintas<br \/>\n<strong>Professor:\u00a0<\/strong>Csaba Schneider<br \/>\n<strong><span class=\"m_5855791845714801454gmail-il\"><span class=\"il\">Ementa<\/span><\/span>:\u00a0<\/strong>Grupos nilpotentes, caracteriza\u00e7\u00f5es e s\u00e9ries centrais (descendentes e ascendentes). $p$-grupos, s\u00e9ries centrais em $p$-grupos. Grupos sol\u00faveis. O subgrupo de Frattini e as suas caracteriza\u00e7\u00f5es. Grupos de permuta\u00e7\u00f5es, grupos de matrizes, exemplos de grupos simples. Representa\u00e7\u00f5es complexas de grupos finitos; caracteres; ortogonalidade; caracter induzido; reciprocidade de Frobenius; integralidade; semissimplicidade e o Teorema de Maschke; o Teorema de Clifford. O Teorema de Burnside sobre grupos de ordem $p^aq^b$.<\/p>\n<p><strong>Bibliografia:<\/strong><br \/>\nD. J. S. Robinson &#8211; A course in the theory of groups (2nd Ed.), Springer, 1996.<br \/>\nG. James, M. Liebeck &#8211; Representations and Characters of Groups, Cambridge University Press, 2001.<br \/>\nI. M. Isaacs &#8211; Character Theory of Finite Groups, Academic Press, 1976.<br \/>\nL. C. Grove &#8211; Classical Groups and Geometric Algebra. American Mathematical Society, 2001.<br \/>\nH. Kurzweil, B. Stellmacher &#8211; The Theory of Finite Groups (An Introduction), Springer, 2004.<br \/>\nM. Aschbacher &#8211; Finite Group Theory. Cambridge University Press, 2000.<br \/>\nF. Lorenz &#8211; Algebra (vol 2) , Springer-Verlag 2006.<\/p>\n<p><strong>Notas, apostilas e exerc\u00edcios<\/strong><\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/GR-Resumo.pdf\">Resumo das aulas<\/a>\u00a0(Igor Silva)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/o-teorema-de-jordan-holder\/\">O Teorema de Jordan-H\u00f6lder<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/08\/19\/grupos-soluveis\/\">Grupos sol\u00faveis<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/08\/26\/exercicios-1\/\">Exerc\u00edcios 1<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/08\/21\/subgrupos-de-hall\/\">Subgrupos de Hall<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/09\/02\/exercicios-2\/\">Exerc\u00edcios 2<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/09\/03\/grupos-nilpotentes\/\">Grupos nilpotentes<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/09\/16\/rotacoes-e-reflexoes\/\">Interl\u00fadio: Rota\u00e7\u00f5es e Reflex\u00f5es<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/09\/09\/exercicios-3\/\">Exerc\u00edcios 3<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/09\/16\/o-subgrupo-de-frattini\/\">O subgrupo de Frattini<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/09\/17\/grupos-de-permutacoes\/\">Grupos de permuta\u00e7\u00f5es<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/09\/23\/o-grupo-alternado\/\">O grupo alternado<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/09\/30\/o-lema-de-iwasawa-e-a-simplicidade-de-pslnf\/\">O Lema de Iwasawa e a simplicidade de $PSL(n,F)$<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/10\/08\/classical-forms-and-the-classical-groups\/\">As formas cl\u00e1ssical e os grupos cl\u00e1ssicos<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/10\/15\/grupos-livres\/\">Grupos livres<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/10\/23\/g-modulos-e-representacoes\/\">G-m\u00f3dulos e representa\u00e7\u00f5es<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/10\/23\/os-teoremas-de-schur-e-clifford-2\/\">O Lema de Schur e o Teorema de Clifford<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/10\/31\/o-caracter\/\">O caracter\u00a0e as rela\u00e7\u00f5es de ortogonalidade<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/11\/07\/a-decomposicao-de-mathbb-cg\/\">A decomposi\u00e7\u00e3o de $\\mathbb C G$<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/11\/19\/integralidade\/\">Integralidade<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/2019\/11\/20\/o-teorema-pq-de-burnside\/\">O Teorema $pq$ de Burnside<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Presentation_Supersolvable_Groups.pdf\">Grupos supersol\u00faveis<\/a> (Teresinha Gouv\u00eaa, Vanderlei Lopes,\u00a0 Wesley Quaresma)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Apresentacao_Fitting_Subgroup-2.pdf\">O subgrupo de Fitting<\/a> (In\u00e1cio Pinto, J\u00falio Marques, Lucas de Castro)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/slide_Jordan_Theorem-2.pdf\">O Teorema de Jordan sobre grupos primitivos<\/a> (Amanda Silva, Deisiane Gon\u00e7alves, Igor Silva)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/TR03-Main.pdf\">Estrutura da \u00e1lgebra de grupo<\/a> (Igor Silva)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Trabalho_3_GR-1.pdf\">Somas diretas e produtos tensoriais de representa\u00e7\u00f5es<\/a> (In\u00e1cio Pinto)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/representa__o_de_produto_direto.pdf\">Representa\u00e7\u00f5es de produtos diretos<\/a> (Deisiane Gon\u00e7alves)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Shur_and_Burnside_Theorem.pdf\">Subgrupos finitos de GL(n ,Q)<\/a> (Wesley Quaresma)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Caracteres-de-grupos-de-permuta\u00e7\u00f5es.pdf\">Caracteres de grupos de permuta\u00e7\u00f5es<\/a>\u00a0(Lucas de Castro)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/Rep__Induzidas.pdf\">Representa\u00e7\u00f5es a caracteres induzidos<\/a>\u00a0(J\u00falio Marques)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/RM.pdf\">Representa\u00e7\u00f5es monomiais<\/a>\u00a0(Vanderlei Lopes)<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/localhost\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/M_Grupos.pdf\">M-grupos<\/a>\u00a0(Teresinha Gouv\u00eaa)<\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Disciplina de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o &#8211; semestre II de 2019. Hor\u00e1rio:\u00a09:30-11 nas ter\u00e7as e quintas Professor:\u00a0Csaba Schneider Ementa:\u00a0Grupos nilpotentes, caracteriza\u00e7\u00f5es e s\u00e9ries centrais (descendentes e ascendentes). $p$-grupos, s\u00e9ries centrais em $p$-grupos. Grupos sol\u00faveis. O subgrupo de Frattini e as suas caracteriza\u00e7\u00f5es. Grupos de permuta\u00e7\u00f5es, grupos de matrizes, exemplos de grupos simples. Representa\u00e7\u00f5es complexas de grupos finitos; caracteres; &hellip; <a href=\"http:\/\/localhost\/index.php\/ensino\/grupos-e-representacoes\/\" class=\"more-link\">Continue reading <span class=\"screen-reader-text\">Grupos e Representa\u00e7\u00f5es<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":64,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/294"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=294"}],"version-history":[{"count":40,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/294\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":670,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/294\/revisions\/670"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/64"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/index.php\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=294"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}